\section{Koncepcja systemu}

\subsection{Ogólne założenia}

Bardzo ważnym mechanizmem Salomona jest możliwość tworzenia powiązań między poszczególnymi zadaniami. Wynik jednego zadania może posłużyć jako wejście następnego. Salomon w tym celu dostarcza środowisko. Wtyczka w trakcie wykonywania zadania oprócz dostępu  do manadżerów posiada również dostęp do środowiska, z którego może pobrać wartości zmiennych środowiskowych. Dane środowisko tworzone jest na początku wykonania listy zadań i przekazywane jest kolejno do następnego zadania. Wtyczka w trakcie pracy może modyfikować środowisko poprzez dodawanie, usuwanie oraz edycję poszczególnych zmiennych. W ten sposób poszczególne zadania mogą między sobą przekazywać informacje. Zmienne środowiskowe, podobnie jak ustawienia i rezultaty zadań, są persystentne, a co za tym idzie potrzebny jest mechanizm serializacji i deserializacji.

Mechanim tworzenia zmiennych środowiskowych opiera się na tym samym modelu co tworzenie ustawień i rezultatów dla zadań. Możliwość tworzenia zmiennych środowiskowych przez wtyczki może rodzić wiele problemów z zapewnieniem kompatybilności między różnymi wersjami wtyczek, komunikujących się ze sobą, dlatego też aby uniknąć takich problemów, każda wtyczka zmuszona będzie dostarczyć opis zmiennych, które może tworzyć.

Mechanizm serializacji opiera się na agregacji typów prostych i innych typów złożonych. Za pomocą takich elementów, programista może stworzyć hierarchiczne struktury danych. Wprowadzenie takiego mechanizmu podyktowane jest potrzebą ukrycia przed programistą sposobu zapisu danych w bazie lub w pliku. Dostarczenie spójnego modelu serializacji danych pozwala na niewidoczny dla wtyczek sposób podmiany implementacji na bardziej efektywną itp. Mechanizm ten może okazać się również pożyteczny po dodaniu do Salomona możliwości definiowania zadań w pliku (np. XML). Serializacja danych może odbywać się do wielu formatów np. XML, CSV, tabel w bazie danych itp.

\input{salomon/tasks}

\subsection{Podstawowe pojęcia}

\paragraph{Kontroler}
Kontroler to jedna instancja Salomona pracująca w określonym trybie: lokalnym, jako serwer lub klient.
W obecnej wersji Salomon może pracować tylko w trybie lokalnym.

\paragraph{Menadżer} 
Klasy mające w nazwie słowo \emph{Manager} pełnią szczególną funkcję - najczęściej odpowiadają za zarządzanie innymi klasami, z reguły tymi, które stanowią resztę nazwy (np. \emph{PluginManger} zarządza pluginami, \emph{ProjectManger} - projektami). Głównym zadaniem menadżerów jest odseparowanie wtyczek od operacji bezpośrednio na danych.
Dostarczają one zestawu metod pozwalających na wygodne zarządzanie obiektami, ich tworzenie, modyfikowanie czy usuwanie.

\paragraph{Solution} 
Terminem tym określamy strukturę grupującą projekty.
W obrębie jednego obiektu \emph{Solution} zgrupowane są projekty, które operują na tym samym zewnętrznym źródle danych.
W obecnej wersji są to zewnęrzne bazy danych. Obiekt ten przechowuje informacje niezbędne do uzyskania dostępu do danych,
a więc parametry połączenia i lokalizację bazy danych.

\paragraph{Projekt}
W ramach projektów zapisywana jest konfiguracja systemu przed wykonaniem grupy zadań.
Zadania te grupowane są w formie grafu skierowanego acyklicznego.
Struktura taka opisuje zestaw zadań, które muszą zostać wykonane w określonej kolejności
aby uzyskać zamierzony efekt. Przykładowo, aby stworzyć i wyświetlić drzewo decyzyjne,
można zdefiniować zadania dla poszczególnych kroków, a więc wybrania zbioru danych, zdefiniowania zbioru atrybutów,
skonfigurowania algorytmu tworzącego drzewo, czy wreszcie jego wizualizacji.
Projekty mogą być użyte wielokrotnie dla różnych danych i różnej konfiguracji zadań. 

\paragraph{Zadanie}
Zadanie to podstawowa jednostka obliczeniowa.
Zawiera algorytm, który ma zostać wykonany oraz jego ustawienia.
Algorytm dostarczany jest w formie wtyczki. Szerszy opis zadań znajduje się w rozdziale \ref{lab:tasks}.

\paragraph{Wtyczka (plugin))}
Jest to zewnętrzny program odpowiedzialny za wykonanie konkretnego zadania.
Może zawierać algorytm obliczeniowy, ale nie tylko -- wtyczki mogą też służyć
np. do definiowania nowych zbiorów danych czy do wyświetlania drzew decyzyjnych
w formie graficznej. Każda wtyczka może być skonfigurowana przed wykonaniem jej 
głównego zadania. Za obsługę konfiguracji odpowiada platforma, twórca wtyczki musi
jedynie dostarczyć komponentów pozwalających na skonfigurowanie ustawień wtyczki
z poziomu graficznego interfejsu użytkownika.
Wtyczki nie są integralną częścią systemu. W razie konieczności mogą być pobierane 
z określonej zdalnej lokalizacji.

\paragraph{Środowisko}
Miejsce w którym przechowywane są zmienne środowiskowe.
Stanowi podstawę komunikacji pomiędzy poszczególnymi zadaniami

\paragraph{Zmienna środowiskowa}
Służy do przekazywania informacji między kolejnymi zadaniami.

%TODO: Agent