%\section{Prace pokrewne}
\section{Similar projects}

\subsection*{VINLEN}
% to system indukcyjnej bazy danych, rozwijany w
% \emph{George Mason University}~\cite{bib2}. Jest to klasyczna
% realizacja indukcyjnej bazy danych. 

is a system of a inductive database, developed in the \emph{George Mason
University}~\cite{bib2}. It is aclassical realization of a inductive database.


% Mechanizmy wnioskowania 
% indukcyjnego s± zintegrowane ze standardowymi relacyjnymi
% operatorami bazodanowymi. Integracja ta opiera siÍ na nowych
% rodzajach operatorÛw zwanych operatorami generowania wiedzy
% \emph{KGO} (Knowledge Generation Operators).
The mechanisms of induction are integrated with a standard relational database 
operators. The integration base on new kinds of operators which are called 
\emph{KGO} (Knowledge Generation Operators).

 \emph{KGO}
%  operuje na
% \emph{segmentach wiedzy} sk≥adaj±cych siÍ z~kombinacji jednej lub
% wiÍcej tabel z relacyjnej bazy danych i~wiedzy przechowywanej
% w~bazie wiedzy (por. rysunek~\ref{fig:inddb}). \emph{KGO} przyjmuje
% na wyj∂ciu jeden lub wiÍcej segment wiedzy, na podstawie ktÛrego
% generuje inny segment wiedzy. Podstawowym operatorem uøywanym w
% systemie jest AQ21, program do indukcyjnego tworzenia regu≥ na
% podstawie danych.
operates on segments of knowledge which consist in combination one or more 
relational databases and a stored knowledge in a knowledge base.
(por. picture~\ref{fig:inddb}) \emph{KGO} takes as a input one or more segments
of knowledge segment which is used to generate other knowledge segment.
\emph{AQ21} is the main operator which is used in the system. 
%????program do indukcyjnego tworzenia regu≥ na
% podstawie danych.

% Indukcyjne bazy danych mogπ byÊ wspierane przez wyspecjalizowanych
% agentÛw (\emph{Scauts}), ktÛrych zadaniem jest synteza
% i~zarz±dzanie wiedz±, ktÛra jest dostosowywana do wymagaÒ
% okreúlonego uøytkownika.
Inductive databases can be supported by specialized agents (\emph(Scauts)),
which are responsible for synthesis and management of knowledge, which is adapted
to a specified user.

% System \emph{VINLEN} pozwala na tworzenie skryptÛw
% operuj±cych na bazach danych, wiedzy i algorytmach uczenia
% maszynowego przy uøyciu jÍzyka \emph{KGL-1} (\emph{Knowledge
% Generation Language}).

\emph{VINLEN} system allows creating scripts which operate on databases,
knowledge and algorithms of machine learning, using \emph{KGL-1} language 
(\emph{Knowledge Generation Language}).

% Cechπ charakterystyczn± tak rozwijanego systemu bÍdzie moøliwo∂Ê
% sk≥adowania wiedzy w~relacyjnej bazie danych wraz z danymi,
% zadawanie zapytaÒ oraz manipulowanie wiedz± z~wykorzystaniem
% jÍzyka \emph{KQL} lub przy uøyciu funkcjonalnego, graficznego
% interfejsu uøytkownika.

The characteristic think of such system will be possibility of storing knowledge
into a relational database at the same time with the data, making queries and
also manipulating knowledge using \emph(KQL) language or using graphical interface.

\subsection*{Weka}
% to narzÍdzie do prowadzenia eksperymentÛw
% zwi±zanych z~uczeniem maszynowym stworzone w \emph{Uniwersity of
% Waikato}~\cite{weka}. NarzÍdzie to znajduje szerokie zastosowanie
% w dydaktyce i badaniach naukowych.
is a tool to make experiments related to machine learning. This system was
made in \emph{Uniwersity of Waikato}~\cite{weka}. It's popular in didactics
and research.


% Moøe rÛwnieø udostÍpniaÊ swoj±
% funkcjonalno∂Ê innym programom. Stanowi ono zbiÛr narzÍdzi do
% zarz±dzania danymi w rÛønorodnych formatach, algorytmÛw uczenia
% maszynowego i~oceniaj±cych uzyskiwane rozwi±zania a~takøe
% ∂rodowisko do porÛwnywania rÛønych algorytmÛw.
It can also make its functionality available to different programs.

It's a collection of tools to managing data in different formats,
algorithms of machine learning and of different algorithms judging gotten
answers and also the environment for comparing different algorithms.

% årodowisko zapewnia
% przyjazny interfejs uøytkownika, co czyni je ≥atwym
% w~wykorzystaniu.

A friendly user interface is provided with the environment what makes it easy in
using.

% \emph{Weka} pozwala na wykorzystywanie rÛønorodnych ürÛde≥ danych,
% poczπwszy od plikÛw tekstowych w wielu formatach, poprzez
% relacyjne bazy danych po dane umieszczone w Internecie.
\emph{Weka} permits for using different data sources like text
files in many formats, relational databases or data in the Internet.

% Dane te
% przetwarzane sπ przez tzw. \emph{filtry}, ktÛre pozwalajπ na
% wyodrÍbnienie z nich potrzebnych informacji i przedstawienie ich w
% czytelnej postaci.
This data is being processed through so-called filters
which let distinguishing from them of needed information and introducing them
in the readable form.


% NajwiÍkszπ grupπ algorytmÛw zaimplementowanych w programie
% \emph{Weka} sπ algorytmy klasyfikuj±ce. Wykorzystujπ one wiele
% form reprezentacji nauczonej wiedzy: od drzew i regu≥ decyzyjnych,
% przez maszyny wektorowe po sieci Bayesowskie.
The largest group of algorithms implemented in the \emph{Weka} program are
classifying algorithms . They use a lot of forms of representation taught
the knowledge eg. trees, decision-making rules, vector machines and Bayesian networks.

% Innπ grupπ algorytmÛw sπ algorytmy grupujπce (klastrujπce). Bazujπ
% one na schematach \emph{k-Means}, \emph{EM}, \emph{Cobweb},
% \emph{X-means}, \emph{FarthestFirst}.
Another groups of algorithms are grouping (clastering) algorithms.
They are based on \emph{k-Means} diagrams, \emph{EM}, \emph{Cobweb}, \emph{X-means}, \emph{FarthestFirst}.
% Utworzone za ich pomocπ
% klastry mogπ byÊ wizualizowane oraz porÛwnywane do wzorcowych,
% jeúli takie sπ do dyspozycji.
Clusters created with their help can be visualized and compared to patterns, if
they are avaiable.

% System \emph{Weka} implementuje rÛwnieø popularny algorytm
% \emph{Apriori}, wykorzystywany do znajdowania regu≥ asocjacyjnych.
The \emph{Weka} system is also implementing popular \emph{Apriori} algorithm, used for
finding associative rules.

% Dzia≥a on tylko na danych dyskretnych i pozwala na identyfikacjÍ
% zaleønoúci statystycznych miÍdzy rÛønymi grupami atrybutÛw.
It works only on discreet data and it allows identifing 
statistical relations between different groups of attributes.

% \emph{Weka} dostarcza przyjazny graficzny interfejs uøytkownika,
% ktÛry jest bardzo uøyteczny w praktyce.
\emph{Weka} delivers the friendly graphical user interface which is very useful in practice.

% Pozwala on nie tylko na sprawne wczytywanie danych do systemu,
% ale takøe na ich wizualizacjÍ w formie czytelnych diagramÛw i wykresÛw.
It allows not only fit reading data into the system, but also to
their visualisation in the form of readable diagrams and graphs.

% Jednπ z ciekawszych funkcji systemu jest moøliwoúÊ graficznego
% definiowania przep≥ywu danych i sposobu ich przetwarzania.
A possibility of graphical defining of the dataflow and the way to transform them
is one of more interesting functions of the system of processing.

% èrÛd≥a
% danych, filtry, klasyfikatory i algorytmy oceniajπce mogπ byÊ
% ≥πczone graficznie za pomocπ linii.
Data sources, filters, klasyfikatory and judging algorithms can be linked
graphically with the use of the lines.

% W ten sposÛb moøna okreúlaÊ
% jaki ma byÊ przep≥yw danych w systemie. Konfiguracja konkretnych
% danych i metod ich przetwarzania moøe byÊ zapisania i za≥adowana
% ponownie do powtÛrnego wykorzystania.
In this way it is possible to determine what dataflow is supposed to be in
the system. The configuration of concrete data and methods of processing
them can be written and loaded again for repeat using.

\subsection*{YALE}
% (Yet Another Learing Environment), podobnie jak
% opisywana powyøej \emph{Weka}, jest systemem do prowadzenia
% eksperymentÛw zwiπzanych z uczeniem maszynowym.
(Yet Another Learing Environment) , alike \emph{Weka} described above,
is a system for leading experiments connected with machine learning.

% Jego g≥Ûwnπ zaletπ jest bogaty zestaw operatorÛw, ktÛre
% umoøliwiajπ tworzenie ,,≥aÒcuchÛw'' z≥oøonych z rÛønych problemÛw
% zwiazanych z uczeniem.
A rich set of operators which allows creating ''chains'' compound from different
problems releted with teaching is its main advantage.

% Dane, na ktÛrych operujπ operatory sπ dla
% nich ca≥kowicie przeüroczyste i przechowywane mogπ byÊ w
% rÛønorodnych formatach -- za odpowiednie transformacje pomiÍdzy
% nimi odpowiada samo úrodowisko.
Data, on which they are operating operators on is for them completely transparent
and stored can be in various formats -- environment
is responsible for right transformations between them.

% DziÍki operatorom i moøliwoúci ich ≥atwego ≥πczenia przy uøyciu
% graficznego interfejsu uøytkownika, a takøe dziÍki jÍzykowi
% skryptowemu bazuj±cemu na \emph{XML}, \emph{YALE} jest czÍsto
% uøywane do prowadzenia badaÒ i eksperymentÛw z rÛønorodnymi
% algorytmami uczenia maszynowego.
Thanks to operators and the possibility of their easy linking with the graphical
user interface, and thanks to the script language being based on \emph{XML},
\emph{YALE} is also often used to research and experiments
with diverse algorithms of machine learing.

% \emph{YALE} dostarcza ponad 200 operatorÛw, jak choÊby algorytmy
% klasyfikujπce, asocjacyjne, klastrujπce, wyszukujπce regu≥y czy
% oparte na drzewach decyzyjnych. 
\emph{YALE} provides over 200 operators, algorithms like 
classifying , associative, clustering, searching for rules or based on decision
trees. 

% Dodatkowo moøliwe jest
% wykorzystanie wielu algorytmÛw dostarczanych przez úrodowisko
% \emph{Weka} w sposÛb analogiczny do operatorÛw wbudowanych. Przed
% przetworzeniem dane mog± byÊ poddane dyskretyzacji, filtrowaniu
% czy normalizacji, a po zakoÒczeniu obliczeÒ odpowiedniej
% walidacji.

Additionally using many provided algorithms by the \emph{Weka}
is possible in the analogous way to operators built in.

Before processing data can be digitize, filtered or standardized,
and after finishing calculations verified.

% \emph{YALE} pozwala na eksperymentowanie i~poszukiwanie najlepszego dla danego problemu
% po≥±czenia rÛønych metod uczenia maszynowego.
\emph{YALE} alows experimenting and seeking connecting best for the given
problem different methods of machine learning.

% DziÍki modularnej strukturze operatorÛw
% moøliwa jest wymiana pojedynczych ogniw ,,≥aÒcuchÛw'' obliczeÒ w celu uzyskania
% najlepszego efektu. Dodatkowo ,,≥aÒcuchy'' te mogπ byÊ zagnieødøane, tworzπc skomplikowane
% drzewa operatorÛw.
Thanks to the modular structure of operators is possible to change isolated
cells of ''chains'' of calculations in order to obtain the best effect.
Additionally ''chains'' can be nested, creating complicated trees of
operators.


%Duøe moøliwoúci tego úrodowiska mogπ byÊ dodatkowo rozszerzane
%poprzez mechanizm wtyczek, dziÍki ktÛrym moøliwe jest dodawanie
%nowych operatorÛw i dostosowanie go do indywidualnych potrzeb.
Great possibilities of this environment can extended by adding
new plugs. Such plugs can provide new operators which are fit to individual needs.