
\emph{ID3} i \emph{C4.5} to algorytmy wprowadzone przez \emph{J. Ross Quinlan'a}
do tworzenia na podstawie danych indukcyjnych modeli klasyfikujących, zwanych także
drzewami decyzyjnymi. 

Jako wejście otrzymują one zbiór rekordów o jednakowej strukturze, składający się
z pewnej liczby par atrybut-wartość. Jeden z tych atrybutów reprezentuje
tzw. kategorię rekordu, jest też określany mianem atrybutu decyzyjnego.

Celem algorytmów jest stworzenie drzewa, które na podstawie wartości
pozostałych atrybutów określi wartość atrybutu decyzyjnego.
Zwykle atrybut decyzyjny przyjmuje wartości logiczne \emph{(prawda, fałsz)}, 
\emph{(sukces/porażka)} lub podobne. W każdym przypadku jedna z wartości
atrybutu oznacza porażkę.


\paragraph{Algorytm ID3}

%http://www.cise.ufl.edu/~ddd/cap6635/Fall-97/Short-papers/2.htm
Algorytm \emph{ID3} tworzy drzewo decyzyjne na podstawie zbioru danych przykładowych.
Utworzone w ten sposób drzewo używne jest do późniejszego klasyfikowania
zbiorów zawierających podobne dane.

Każdy liść drzewa odpowiada podjętej decyzji (czyli wartości atrybutu
decyzyjnego), natomiast węzły reprezentują testy wartości pozostałych
atrybutów, wpływających na decyzję.

Algorytm \emph{ID3} przedstawiony został przez \emph{J. Ross Quinlan'a} w roku
1975. Bazuje on na algorytmie \emph{CLS (ang. Concept Learning System)}, który w
uproszczeniu działa następująco:

\begin{enumerate}
  \item Jeśli wszystkie instancje zbioru trenującego są pozytywne, tworzony jest
  węzeł oznaczający sukces i algorytm kończy działanie -- analogicznie, jeśli
  wszystkie są negatywne, tworzony jest węzeł oznaczający porażkę i algorytm się
  kończy. W przeciwnym przypadku wybierany jest jeden z atrybutów
  (niedecyzyjnych) i tworzony jest węzeł decyzyjny.
  \item Zbiór trenujący dzielony jest na podzbiory względem wartości wybranego w
  kroku 1 atrybutu.
  \item Algorytm działa rekurencyjnie dla każdego z podzbiorów utworzonych w
  kroku 2. O wyborze atrybutu, względem którego dokonywany jest podział na
  podzbiory decyduje użytkownik.
\end{enumerate}

\emph{ID3} ulepsza algorytm \emph{CLS} poprzez wprowadzenie heurystycznego
wyboru atrybutu, względem którego dokonywany jest podział zbioru.
Spośród wszystkich atrybutów niedecyzyjnych w każdym przebiegu algorytmu
wybierany jest ten, który w najlepszy sposób rozdzieli zbiór trenujący.
Jest to przykład algorytmu zachłannego, za każdym razem wybierany jest bowiem
najlepszy w danym momencie atrybut.

Decyzja o tym, który atrybut jest najlepszy w danym przebiegu algorytmu
podejmowana jest na podstawie tzn. \emph{miary informacji} w zbiorze.
Mierzy ona, jak dobrze dany atrybut dzieli zbiór trenujący na klasy docelowe.
Atrybut z największą miarą informacji, czyli taki, który jest najbardziej
przydatny z punktu widzenia klasyfikacji, jest wybierany.

%http://www.dcs.napier.ac.uk/~peter/vldb/dm/node11.html

Teoria informacji udziela odpowiedzi na pytanie, który z atrybutów jest
najbardziej przydany. Przypuścmy, że atrybut decyzyjny $D$ przyjmuje wartości
$d_1..d_n$, z kolei aktualnie rozważany atrybut $A$ wartości $a_1..a_m$.

Stosunek $p(\frac{d_i}{a_j})$ oznacza prawdopodobieństwo, że zachodzi $d_i$ pod warunkiem $a_j$.

Teoria informacji definiuje pojęcie \emph{entropii}.

\[
	E = -\sum_{i=1}^{n} p(\frac{d_i}{a_j})log_{2}p(\frac{d_i}{a_j})
\]

Wyrażenie to określa entropię wzlgędem atrybutu decyzyjnego D dla konkretnej
wartości atrybutu aj. 

Średnia entropia wyrażona wzorem:

\[
	E_{sr} = -\sum_{j=1}^{m} p(a_j) \sum_{i=1}^{n}
	p(\frac{d_i}{a_j})log_{2}p(\frac{d_i}{a_j}) 
\]

oznacza entropię atrybutu $A$ w stosunku do atrybutu decyzyjnego $D$.

Wyrażenie to określa stopień niepewności informacji -- im wyższa entropia, tym
mniej pewna jest wartość atrybutu decyzyjnego. Oznacza to, że im atrybut ma
niższą entropię, tym lepszy jest z punktu widzenia klasyfikacji.

Do zalet tego algorytmu należą niewątpliwie jego prostota oraz to, że jeśli w
zbiorze treningowym nie ma tzw. hałasu, czyli rekordów, które dla takich samych
wartości atrybutów dają różną decyzję, to algorytm ten daje zawsze poprawne
wyniki.

Posiada on jednak kilka ograniczeń -- nie radzi sobie z ciągłymi dziedzinami
atrybutów oraz z niepełnymi danymi (rekordami wypełnionymi tylko częściwo)
a także drzewo przez niego generowane ma przeważnie duży rozmiar.
Algorytm ten nie jest także odporny na zaburzenia danych wejściowych 
(hałasu) -- w takim przypadku może on prowadzić do wystąpienia wysokiego
współczynnika błędów na danych testowych.


\paragraph{Algorytm C4.5}

Algorytm \emph{C4.5} jest jednym z najpopularniejszych algorytmów budowy drzew
decyzyjnych. Stworzony został przez \emph{Quinlan'a} na bazie metody \emph{ID3}
i w zamyśle miał usuwać ograniczenia swego poprzednika.

W czasie budowy drzewa decyzyjnego algorytm \emph{ID3} nie radzi sobie z
przypadkiem, gdy zbiór danych zawiera niekompletne informacje, czyli gdy rekordy mają nieznaną wartość dla pewnych
atrybutów. Algorytm \emph{C4.5} potrafi obsłużyć ten przypadek -- w takiej
sytuacji miara informacji obliczana jest na podstawie atrybutów, dla których
wartość jest zdefiniowana. Podczas przetwarzania przez tak utworzone drzewo zbioru testującego, możliwe
jest sklasyfikowanie rekordów z nieznaną wartością pewnych atrybutów poprzez
wyliczenie prawdopodobieństwa możliwych wyników.

Kolejnym ograniczeniem algortymu \emph{ID3} jest możliwość obsługi tylko
atrybutów o wartościach dyskretnych. Algorytm \emph{C4.5} radzi sobie także z
atrybutami przyjmującymi ciągłe wartości. W takim przypadku przedział wartości
przyjmowany przez dany atrybut $A$ dzielony jest na podprzedziały w następujący
sposób: 

\begin{itemize}
  \item wartości atrybutu $A$ szeregowane są rosnąco ($a_1..a_m$)
  \item dla każdej z wartości zbiór rekordów dzielony jest na takie, dla których
  wartość atrybutu $A$ jest mniejsza bądź równa $a_i$ i wieksza od $a_i$
  \item dla każdego takiego podziału wyliczana jest miara informacji i wybierany
jest najbardziej optymalny z nich (dla którego miara informacji jest największa)
\end{itemize}

Drzewo decyzyjne utworzone za pomocą algorytmu \emph{ID3} może być dosyć
złożone i mieć mocno zróżnicowane pod względem długości gałęzie, co, wraz z
brakiem odporności na hałas w danych wejściowych, prowadzi do dosyć wysokiego
poziomu błedów dla rzeczywistych danych.

Jednym z udoskonaleń tego algorytmu wprowadzonym przez algorytm \emph{C4.5} jest
przycinanie gałęzi drzewa. Polega ono na zastąpieniu całego poddrzewa pojedynczym
liściem. Decyzja o zastąpieniu poddrzewa dokonywana jest na podstawie porównania
wyników obliczeń algorytmu heurystycznego dokonywanych na danym poddrzewie i na liściu.

Dzięki przycinaniu uzyskuje się wiekszą generalizację oceny nowych przypadków.

