\subsubsection{Algorytm C4.5}

Algorytm \emph{C4.5} jest jednym z najpopularniejszych algorytmów budowy drzew
decyzyjnych. Stworzony został przez \emph{Quinlan'a} na bazie metody \emph{ID3}
i w zamyśle miał usuwać ograniczenia swego poprzednika.

W czasie budowy drzewa decyzyjnego algorytm \emph{ID3} nie radzi sobie z
przypadkiem, gdy zbiór danych zawiera niekompletne informacje, czyli gdy rekordy mają nieznaną wartość dla pewnych
atrybutów. Algorytm \emph{C4.5} potrafi obsłużyć ten przypadek -- w takiej
sytuacji miara informacji obliczana jest na podstawie atrybutów, dla których
wartość jest zdefiniowana. Podczas przetwarzania przez tak utworzone drzewo zbioru testującego, możliwe
jest sklasyfikowanie rekordów z nieznaną wartością pewnych atrybutów poprzez
wyliczenie prawdopodobieństwa możliwych wyników.

Kolejnym ograniczeniem algortymu \emph{ID3} jest możliwość obsługi tylko
atrybutów o wartościach dyskretnych. Algorytm \emph{C4.5} radzi sobie także z
atrybutami przyjmującymi ciągłe wartości. W takim przypadku przedział wartości
przyjmowany przez dany atrybut $A$ dzielony jest na podprzedziały w następujący
sposób: 

\begin{itemize}
  \item wartości atrybutu $A$ szeregowane są rosnąco ($a_1..a_m$)
  \item dla każdej z wartości zbiór rekordów dzielony jest na takie, dla których
  wartość atrybutu $A$ jest mniejsza bądź równa $a_i$ i wieksza od $a_i$
  \item dla każdego takiego podziału wyliczana jest miara informacji i wybierany
jest najbardziej optymalny z nich (dla którego miara informacji jest największa)
\end{itemize}

Drzewo decyzyjne utworzone za pomocą algorytmu \emph{ID3} może być dosyć
złożone i mieć mocno zróżnicowane pod względem długości gałęzie, co, wraz z
brakiem odporności na hałas w danych wejściowych, prowadzi do dosyć wysokiego
poziomu błedów dla rzeczywistych danych.

Jednym z udoskonaleń tego algorytmu wprowadzonym przez algorytm \emph{C4.5} jest
przycinanie gałęzi drzewa. Polega ono na zastąpieniu całego poddrzewa pojedynczym
liściem. Decyzja o zastąpieniu poddrzewa dokonywana jest na podstawie porównania
wyników obliczeń algorytmu heurystycznego dokonywanych na danym poddrzewie i na liściu.

Dzięki przycinaniu uzyskuje się wiekszą generalizację oceny nowych przypadków.

