Celem pracy było, omówienie, zaproponowanie architektury, oraz dostarczenie przykładowej implementacji indukcyjnej bazy danych jako platformy uczenia maszynowego. Dzięki przeprowadzony eksperymentom zostało dowiedzione, że platforma Salomon stanowi wyjątkowo proste narzędzie zarówno od strony procesu tworzenia wtyczek jaki zarządzania i~uruchamia zadań.

W ramach pracy zaprojektowano oraz zrealizowano system bazujący na zaproponowanej architekturze. Z~postulatów zaproponowanych w~rozdziale wiele z nich udało się
zrealizować. Salomon posiada komponentową architekture, posiada również wyjątkowo prosty w osbsłudze interfejs użytkownika wraz z takimi narzędziami usprawniającymi prace jak \emph{SQL Console} i \emph{Java Editor}. Przeprowadzony eksperyment
ilustruje prostote API dostarczanego dla twórców wtyczek. Na tle innych sytemów wyróżnia się inne podejście do zbioru danych, gdzie informacja o relacjach pomiędzy różnymi tabelami nie jest tracona. Dzięki integracji z Weką użytkownik ma dostęp do dużego zbioru gotowych algorytmów. 
Kolejną istotną właściwością systemu jest reakcja na zdarzenia w systemi, czego dowodem
jest przeprowadzony eksperyment.

Zatem jak widać udało się zrealizować większość z postawionych postulatów, jednak 
bardzo istotnym składnikiem platformy, który nie został zrealizowany w~ramach tej pracy jest obsługa środowiska rozproszonego. Wsparcie dla rozproszenie i~zrównoleglenia obliczeń jest najważniejszym zadaniem w~planowanych dalszych pracach na rozwojem platformy. Dodatkowo w~ramach dalszych system zostanie rozszerzony poprzez dodanie wsparcia dla innych metod zapisu wiedzy takich jak reguły, czy klastry.





%a) Celem pracy było, zrobiono, zrealizowano, zaproponowano
%b) Najważniejsze osiągnięcia. Nawiązać do rozdziału drugiego
%c) Plany rozwoju

%Celem pracy było, omówienie, zaproponowanie architektury,
%oraz dostarczenie przykładowej implementacji indukcyjnej bazy
%danych jako platformy uczenia maszynowego. 
%
%Dalsze prace nad rozwojem system Salomon powinny koncentrować się
%na dodanie wsparcia dla pracy w~środowisku rozproszonym.




%W pracy zaprezentowano system rozproszonych obliczen´ ewolucyjnych bazuja˛cy
%na stadnym modelu ewolucji. Koncepcj˛e system oparto na analogiach do procesów zachodza
%˛cych w~populacjach organizmów z˙ywych.
