\section{Data mining}
%http://www.thearling.com/text/dmwhite/dmwhite.htm

\emph{Data mining}, czyli eksploracja lub drążenie danych to jeden z etapów
odkrywania wiedzy zdanych. 
Termin \emph{data mining} wywodzi się z podobieństwa pomiędzy wyszukiwaniem
istotnych informacji biznesowych w ogromnych bazach danych i drążeniem gór w
poszukiwaniu cennych ród minerałów. Oba procesy wymagają zarówno przesiania
ogromnej ilości meteriałów jak i inteligentnego ekspetymentowania w
poszukiwaniu interesujących surowców bądź informacji.
Technologia ta jest bardzo użyteczna dla wszystkich zainteresowanych
przetwarzaniem informacji zawartych w ogromnych bazach danych, zwanymi
\emph{hurtowniami danych}.

Narzędzia służące do eksploracji danych pozwalają na przewidywanie przyszłych
trendów i zachowań stanowiąc nieocenioną pomoc przy podejmowaniu trudnych i
często niezwykle ważnych decyzji biznesowych. W odróżnieniu od klasycznych
systemów decyzyjnych, starających się wspomóc podjęcie decyzji poprzez
znalezienie podobnych przypadków w istniejących danych, narzędzia te umożliwiają
wykrycie zależności pomiędzy istniejącymi danymi, niejednokrotnie w
obszarach, które mogłyby zostać pominięte przez ekspertów analizujących te dane.

Wiele firm gromadzi dziś ogromne ilości informacji i przechowuje je w
hurtowniach danych. Co bardzo ważne z punktu widzenia biznesowego, techniki
eksploracji danych mogą być zaimplementowane bardzo szybko, z wykorzystaniem
istniejącego oprogramowania i sprzętu, co w sposób znaczący wpływa na lepsze 
wykorzystanie istniejących zasobów informacyjnych. 
Ich zaimplementowanie na bardzo wydajnych maszynach gridowych daje możliwość
uzyskania trafnych odpowiedzi na pytania, na które nie ma danych bezpośredniej 
odpowiedzi i by ją uzyskać trzeba dokonać na przykład wnioskowania.

Techniki data miningu stanowią rezultat długiego procesu badań i poszukiwań,
zapoczątkowanego wraz z przechowywaniem pierwszych danych na komputerach.
Proces ten obejmował ciągłe ulepszenia technik składowania danych, od coraz
doskonalszych systemów bazodanowych po technologie pozwalające użytkownikowi na
dostęp do danych w czasie niemal rzeczywistym. Data mining oznacza krok dalej --
pozwala nie tylko na szybkie dostarczenie potrzebnych danych, ale także na
uzyskanie z nich potrzebnych informacji, które często nie są zawarte
bezpośrednio w danych.

Techniki te mogą być i są wykorzystywane do profesjonalnych zastosowań. 
Dzieje się tak, gdyż technologie, na których opiera się data mining, 
czyli efektywne struktury danych, pozwalające na szybki dostęp do ogromnej ilości danych, 
równoległe przetwarzanie wieloprocesorowe czy wreszcie wydajne algorytmy są już
wystarczająco dojrzałe by mogły być wykorzystane komercyjnie.
Technologie te wykorzystuje się najcześciej do takich zastosowań biznesowych jak
automatyczne przewidywanie trendów i zachowań albo automatyczne wykrywanie
wzorców.

Data mining automatyzuje proces wyszukiwania trendów w dużych bazach danych.
W podejściu tradycyjnym, informacje takie mogły być uzyskane poprzez żmudną 
analizę danych wykonywaną przez wykwalifikowanych specjalistów. Obecnie moga być
otrzymane szybko i automatycznie. Typowym przykładem może być problem
przewidywania grupy docelowej przy planowaniu strategii martketingowej dla
nowego produktu. Techniki data miningu w oparciu o dane historyczne na temat
wcześniejszych kampanii promocyjnych identyfikują grupę odbiorców, którzy zapewnią
maksymalny zwrot poniesionych nakładów inwestycyjnych.

% Automated discovery of previously unknown patterns. 
% 
% Data mining tools sweep through databases and identify previously 
% hidden patterns in one step. An example of pattern discovery is the analysis 
% of retail sales data to identify seemingly unrelated products that are often purchased together. 
% Other pattern discovery problems include detecting fraudulent credit card 
% transactions and identifying anomalous data that could represent data entry keying errors.
% 
% 
% Data mining techniques can yield the benefits of automation on existing software 
% and hardware platforms, and can be implemented on new systems as existing platforms 
% are upgraded and new products developed. When data mining tools are implemented on 
% high performance parallel processing systems, they can analyze massive databases in minutes. 
% Faster processing means that users can automatically experiment with more models to understand 
% complex data. High speed makes it practical for users to analyze huge quantities of data. 
% Larger databases, in turn, yield improved predictions.

%TODO: jest sekcja w tym dokumencie o narzedziach
Wykorzystanie data miningu ułatwia łatwy dostęp do bardzo dobrych narzędzi, jak
choćby przedstawione poniżej \emph{Weka} (\ref{lab:weka}) i \emph{YALE}
(\ref{lab:yale}).

\subsection{Weka}
\label{lab:weka}

\emph{Weka} to narzędzie do prowadzenia eksperymentów
związanych z~uczeniem maszynowym stworzone w \emph{University of
Waikato}~\cite{weka}. Narzędzie to znajduje szerokie zastosowanie
w dydaktyce i badaniach naukowych. Może również udostępniać swoją
funkcjonalność innym programom. Stanowi ono zbiór narzędzi do
zarządzania danymi w różnorodnych formatach, algorytmów uczenia
maszynowego i~oceniających uzyskiwane rozwiązania a~także
środowisko do porównywania różnych algorytmów. Środowisko zapewnia
przyjazny interfejs użytkownika, co czyni je łatwym
w~wykorzystaniu.

\emph{Weka} pozwala na wykorzystywanie różnorodnych źródeł danych,
począwszy od plików tekstowych w wielu formatach, poprzez
relacyjne bazy danych po dane umieszczone w Internecie. Dane te
przetwarzane są przez tzw. \emph{filtry}, które pozwalają na
wyodrębnienie z nich potrzebnych informacji i przedstawienie ich w
czytelnej postaci.

Największą grupą algorytmów zaimplementowanych w programie
\emph{Weka} są algorytmy klasyfikujące. Wykorzystują one wiele
form reprezentacji nauczonej wiedzy: od drzew i~reguł decyzyjnych,
przez maszyny wektorowe po sieci Bayesowskie.

Inną grupą algorytmów są algorytmy grupujące (klastrujące). Bazują
one na schematach \emph{k-Means}, \emph{EM}, \emph{Cobweb},
\emph{X-means}, \emph{FarthestFirst}. Utworzone za ich pomocą
klastry mogą być wizualizowane oraz porównywane do wzorcowych,
jeśli takie są do dyspozycji.

System \emph{Weka} implementuje również popularny algorytm
\emph{Apriori}, wykorzystywany do znajdowania reguł asocjacyjnych.
Działa on tylko na danych dyskretnych i pozwala na identyfikację
zależności statystycznych między różnymi grupami atrybutów.

\emph{Weka} dostarcza przyjazny graficzny interfejs użytkownika,
który jest bardzo użyteczny w praktyce.
Pozwala on nie tylko na sprawne wczytywanie danych do systemu,
ale także na ich wizualizację w formie czytelnych diagramów i~wykresów.

Jedną z ciekawszych funkcji systemu jest możliwość graficznego
definiowania przepływu danych i sposobu ich przetwarzania. ródła
danych, filtry, klasyfikatory i algorytmy oceniające mogą być
łączone graficznie za pomocą linii. W~ten sposób można określać
jaki ma być przepływ danych w systemie. Konfiguracja konkretnych
danych i metod ich przetwarzania może być zapisania i załadowana
ponownie do powtórnego wykorzystania.


\subsection{YALE}
\label{lab:yale}
\emph{YALE} (Yet Another Learing Environment), podobnie jak
opisywana powyżej \emph{Weka}, jest systemem do prowadzenia
eksperymentów związanych z uczeniem maszynowym.

Jego główną zaletą jest bogaty zestaw operatorów, które
umożliwiają tworzenie ,,łańcuchów'' złożonych z różnych problemów
związanych z~uczeniem. Dane, na których operują operatory są dla
nich całkowicie przeźroczyste i przechowywane mogą być w
różnorodnych formatach -- za odpowiednie transformacje pomiędzy
nimi odpowiada samo środowisko.

Dzięki operatorom i możliwości ich łatwego łączenia przy użyciu
graficznego interfejsu użytkownika, a także dzięki językowi
skryptowemu bazującemu na \emph{XML}, \emph{YALE} jest często
używane do prowadzenia badań i~eksperymentów z różnorodnymi
algorytmami uczenia maszynowego.

\emph{YALE} dostarcza ponad 200 operatorów, jak choćby algorytmy
klasyfikujące, asocjacyjne, klastrujące, wyszukujące reguły czy
oparte na drzewach decyzyjnych. Dodatkowo możliwe jest
wykorzystanie wielu algorytmów dostarczanych przez środowisko
\emph{Weka} w sposób analogiczny do operatorów wbudowanych. Przed
przetworzeniem dane mogą być poddane dyskretyzacji, filtrowaniu
czy normalizacji, a po zakończeniu obliczeń odpowiedniej
walidacji.

\emph{YALE} pozwala na eksperymentowanie i~poszukiwanie najlepszego dla danego problemu
połączenia różnych metod uczenia maszynowego. Dzięki modularnej strukturze operatorów
możliwa jest wymiana pojedynczych ogniw ,,łańcuchów'' obliczeń w celu uzyskania
najlepszego efektu. Dodatkowo ,,łańcuchy'' te mogą być zagnieżdżane, tworząc skomplikowane
drzewa operatorów.