\section{Opis eksperymentu}

Celem eksperymentu jest zademonstrowanie możliwości platformy jako środowiska,
które nadzoruje obliczenia uczenia maszynowego w oparciu o dostarczone wtyczki.

Przykładowe zadanie obliczeniowe ma na celu utworzenie drzewa decyzyjnego
w oparciu o zbiór atrybutów. Atrybuty te definiują w jaki sposób interpretowany
ma być zbiór danych testowych. Zbiór danych budowany jest w oparciu o dane
przechowywane w zewnętrznym źródle danych.

Model obliczeń, który wspiera plaftorma zakłada dużą granulację zadań.
Powyższe zadanie obliczeniowe mogłoby być wykonane przez pojedynczą wtyczkę,
która na wejściu wymagałaby zdefiniowania zbioru danych i atrybutów,
a na wyjściu zaprezentowałaby wygenerowane drzewo.
Taka wtyczka byłaby jednak dosyć skomplikowana i jej wykorzystanie ograniczone
byłoby tylko do tego typu zadań.
Podzielenie całego zadania na mniejsze etapy i wykonanie każdego z nich przez
osobną wtyczkę pozwala nie tylko na wielokrotne wykorzystanie wtyczek do różnych
celów, ale także na wymianę wtyczek odpowiedzialnych za poszczególne
etapy (np. zmianę algorytmu generującego drzewo decyzyjne).

Podział eksperymentu na etapy zaprezentowany został na rysunku (TODO: ref).

%TODO: zrobic taki rysunek

Poszczególne etapy eksperymentu to:
\begin{enumerate}
	\item Zdefiniowanie zbioru danych. \\
	Celem tego etapu jest wygenerowanie zbioru danych w oparciu
	o podane przez użytkownika kryteria. Zbiór danych wykorzystuje
	dane przechowywane w zewnętrznym źródle danych.
	\item Zdefiniowanie zbioru atrybutów. \\
	Po wygenerowaniu zbioru danych tworzony jest zbiór atrybutów,
	na których działa algorytm budujący drzewo decyzyjne.
	\item Wygenerowanie drzewa decyzyjnego. \\
	Etap ten ma za zadanie wygenerować drzewo decyzyjne na podstawie
	utworzonego wcześniej zbioru atrybutów.
	\item Wizualizacja drzewa decyzjnego. \\
	Poprzedni etap tylko tworzy i zapisuje drzewo decyzyjne, 
	które może zostać wykorzystane w dowolny sposób.
	Ten etap eksperymentu jedynie prezentuje użytkownikowi wygenerowane
	wcześniej drzewo w postaci graficznej.
\end{enumerate}

\section{Użyte wtyczki}

\subsection{Definiowanie zbioru danych}

Testowy zbiór danych definiowany jest za pomocą wtyczki \emph{RandomDataSetCreator}.
Wtyczka ta pozwala na wygenerowanie losowego zbioru danych.
Konfiguracja wtyczki polega na wybraniu tabel z zewnętrznego źródła danych,
na którym bazować ma zbiór danych oraz określenia, ile wierszy z poszczególnych
tabel ma zostać dołączone do testowego zbioru danych.

%TODO: screenshot z konfiguracja

Prostota użycia tej wtyczki okupiona została niewielkimi jej możliwościami.
Dużo większe możliwości konfiguracyjne zapewnia wtyczka \emph{DataSetCreator}.
Posiada ona podobny graficzny interfejs użytkownika, ale pozwala na dużo dokładniejsze
określenie warunków, jakie spełniać mają dane, które trafią do testowego zbioru danych.

%TODO: screen z konf.

Dodatkową jej zaletą jest to, że wtyczka ta w znacznie większym stopniu niż \emph{RandomDataSetCreator}
uwzględnia zmiany w źródle danych. Pierwsza wtyczka reaguje tylko na zmianę poszczególnych
kolumn w wylosowanych do zbioru danych rekordach, nie może się jednak zmienić ich ilość.
Wtyczka \emph{DataSetCreator} uruchamiana wielokrotnie z tą samą konfiguracją
może pracować na różnej ilości danych, zależnie od tego, ile rekordów spełnia
zadane kryteria.
Pozwala to na przeprowadzanie ekperymentów na zmieniających się danych i przykładowo
na obserwację, jak ilość danych wpływa na dokładność obliczeń.

\subsection{Definiowanie zbioru atrybutów}

\subsection{Generowanie drzewa decyzyjnego}

\subsection{Wizualizacja drzewa decyzjnego}

\section{Wyniki eksperymentu}
% - screen z przebiegu
% - opis wynikow (z narysowaniem drzewa)
% - udalo sie zrealizowac cele (uzycie roznych wtyczek i skonfigurowanie ich tak, by uzyskac jakis tam wynik)

