\section{Funkcjonalność}

Cała funkcjonalność \emph{Salomona} podporządkowana jest tworzeniu zadań. Operacje podstawowe, takie jak np. tworzenie projektów czy definiowanie wtyczek służą jedynie stworzeniu środowiska, w którym mogą być wykonywane zadania. Z kolei operacje administracyjne pozwalają na zaawansowane zarządzanie platformą i mogą być użyteczne dla użytkowników bardzo dobrze znających wewnętrzną strukturę systemu.

\subsection{Operacje podstawowe}

\subsubsection{Operacje na obiekcie Solution}

Terminem tym określamy strukturę grupującą projekty.
W obrębie jednego obiektu \emph{Solution} zgrupowane są projekty, 
które operują na tym samym zewnętrznym źródle danych.
W obecnej wersji są to zewnęrzne bazy danych. Obiekt ten przechowuje 
informacje niezbędne do uzyskania dostępu do danych,
a więc parametry połączenia i lokalizację bazy danych.

Można na nim wykonać następujące operacje:

\begin{itemize}
	\item Utworzenie nowego
		
	Zadanie to wymaga konfiguracji, w szczególności wskazania lokacji bazy danych i innych parametrów połączenia.
		
	\item Edycja istniejącego
	
	System pozwala na wybór aktualnego \emph{Solutiona}. Można to zrobić przy uruchamianiu programu, kiedy to trzeba albo wskazać istniejący \emph{Solution} albo utworzyć nowy, bądź w dowolnym innym momencie, poprzez wybór odpowiedniej opcji z menu. Tylko w ten sposób można zmienić parametry już istniejącego obiektu \emph{Solution}.	

\end{itemize}

\subsubsection{Operacje na projektach}

Projekty służą do grupowania zadań w obrębie tego samego obiektu \emph{Solution}.			
W ramach projektów zapisywana jest konfiguracja systemu przed wykonaniem grupy zadań.
Zadania te grupowane są w formie grafu skierowanego acyklicznego.
Struktura taka opisuje zestaw zadań, które muszą zostać wykonane w określonej kolejności
aby uzyskać zamierzony efekt. Przykładowo, aby stworzyć i wyświetlić drzewo decyzyjne,
można zdefiniować zadania dla poszczególnych kroków, a więc wybrania zbioru danych, zdefiniowania zbioru atrybutów,
skonfigurowania algorytmu tworzącego drzewo, czy wreszcie jego wizualizacji.
Projekty mogą być użyte wielokrotnie dla różnych danych i różnej konfiguracji zadań. 

Operacje na projekcie:		
	\begin{itemize}	
		\item Utworzenie projektu
		
		Nowy projekt tworzony jest automatycznie podczas uruchomienia systemu. Można też wymusić utworzenie nowego projektu poprzez wybór odpowiedniej opcji z menu.
		
		\item Edycja bieżącego projektu
		
		Operacja ta pozwala na zmianę podstawowych informacji o projekcie, a więc jego nazwy i dodatkowych informacji.
			
		\item Uruchomienie projektu
		
        Akcja ta powoduje wykonanie zadań zgromadzonych w tym projekcie. Wykonanie tej akcji wymaga wcześniejszej konfiguracji w postaci specyfikacji listy zadań do wykonania oraz ich indywidualnej konfiguracji.
        
        
	\end{itemize}
	
\subsubsection{Operacje na wtyczkach}

Wtyczka to zewnętrzny program odpowiedzialny za wykonanie konkretnego zadania.
Może zawierać algorytm obliczeniowy, ale nie tylko -- wtyczki mogą też służyć
np. do definiowania nowych zbiorów danych czy do wyświetlania drzew decyzyjnych
w formie graficznej. Każda wtyczka może być skonfigurowana przed wykonaniem jej 
głównego zadania. Za obsługę konfiguracji odpowiada platforma, twórca wtyczki musi
jedynie dostarczyć komponentów pozwalających na skonfigurowanie ustawień wtyczki
z poziomu graficznego interfejsu użytkownika.
Wtyczki nie są integralną częścią systemu. W razie konieczności mogą być pobierane 
z określonej zdalnej lokalizacji.
Wtyczki zawierają algorytmy, które mogą być wykonywane przez platformę w ramach poszczególnych zadań.
Są one podstawowymi komponentami, które rozszerzają możliwości systemu.

	\begin{itemize}
	
		\item Dodanie
		
			Operacja ta pozwala na zdefiniowanie nowej wtyczki poprzez wskazanie odpowiedniego pliku ją reprezentującego.
		
		\item Edycja
		
			Za pomocą tej operacji można zmieniać nazwę i opis wcześniej zdefiniowanej wtyczki.
		
		\item Usunięcie
		
			Pozwala na usunięcie wtyczki z systemu.
					
	\end{itemize}


\subsection{Operacje na zadaniach}

Definiowanie zadań do wykonania należy do podstawowych funkcji systemu, dlatego w obecnej wersji ich definiowanie i konfigurowanie zostało znacznie rozbudowane.

Zadanie to podstawowa jednostka obliczeniowa.
Zawiera algorytm, który ma zostać wykonany oraz jego ustawienia.
Algorytm dostarczany jest w formie wtyczki. Szerszy opis zadań znajduje się w rozdziale \ref{lab:tasks}.

Pierwsze wersje \emph{Salomona} pozwalały jedynie na definiowanie liniowej listy zadań.
Dlatego, aby umożliwić tworzenie bardziej zaawansowanych struktur zadań został stworzony nowy komponent oparty o bibliotekę \emph{Jung}.
Zadania reprezentowane w nim są jako węzły w grafie skierowanym acyklicznym. Krawędzie reprezentują przepływ sterowania (wiedzy/danych).

Aby dane zadanie mogło być wykonane wszystkie zadania od których zależy muszą być wykonane wcześniej.
W obecnej wersji acykliczność grafu jest wymagana, aby zapewnić, że wykonanie programu się zakończy.
W kolejnych wersjach planowane jest umożliwienie dodawania warunków na krawędzie, a tym samym
możliwości tworzenia cykli, które zostaną przerwane, jeśli zostanie spełniony odpowiedni warunek.

Obecnie obsługiwane są następujące operacje na zadanich:

		\begin{itemize}
			\item Dodanie
			
			Dodanie zadania polega na zdefiniowaniu jego nazwy i wskazaniu wtyczki, która zawiera odpowiedni algorytm.
			
			\item Usunięcie
			
            Akcja usuwa aktualnie zaznaczone zadnie.             
            
            \item Określanie kolejności wykonania
            
            Zadania wykonywane są tak, jak zostały połączone krawędziami. Strzałki na krawędziach określają kolejne zadania do wykonania. Węzły grafu, które reprezentują poszczególne zadania mogą być w dowolny sposób przemieszczane oraz łączone.
            
        \item Definiowanie ustawień zadania
        
        Każde zadanie może być skonfigurowane przed wykonaniem. Sposób konfiguracji zależy od poszczególnych wtyczek i to one dostarczają komponenty pozwalające na skonfigurowanie danej wtyczki.
        
        \item Uruchomienie zadań
        
        Po zdefiniowaniu kolejności wykonania zadań można je uruchomić -- zadania zostaną przetworzone, a ich wyniki zapisane w bazie danych.
        
  		\item Przeglądanie rezultatów
        
        Każde wtyczka, której algorytm przetwarzany jest w ramach zadania, sama specyfikuje jak będzie prezentować swoje wyniki. Zdaniem platformy jest jedynie zapewnienie możliwości wyświetlenia zwróconych przez wtyczkę danych.
		\end{itemize}

\subsection{Administracja}

\emph{Salomon} dostarcza narzędzi ułatwiające administrowanie danymi zgromadzonymi w systemie -- możliwe jest przeglądanie wszystkich zapisanych w bazie danych obiektów, a zaawansowani użytkownicy mogą wykonać dowolne operacje bezpośrednio na bazie danych za pomocą \emph{SQLConsole}.
	
	\begin{itemize}
            
		\item Przeglądanie obiektów w systemie
		
		W celach administracyjnych możliwe jest przeglądanie obiektów w taki sposób, w jaki zapisane są w bazie danych oraz na ich usunięcie.
			
		\item Zaawansowane operacje
		
		Do bardziej zaawansowanych operacji na bazie danych przeznaczona jest specjalna konsola (\emph{SQLConsole}), która pozwala na wykonanie dowolnych operacji na bazie danych.
		
	\end{itemize}	