
\subsubsection{Algorytm ID3}

%http://www.cise.ufl.edu/~ddd/cap6635/Fall-97/Short-papers/2.htm
Algorytm \emph{ID3} tworzy drzewo decyzyjne na podstawie zbioru danych przykładowych.
Utworzone w ten sposób drzewo używne jest do późniejszego klasyfikowania
zbiorów zawierających podobne dane.

Każdy liść drzewa odpowiada podjętej decyzji (czyli wartości atrybutu
decyzyjnego), natomiast węzły reprezentują testy wartości pozostałych
atrybutów, wpływających na decyzję.

Algorytm \emph{ID3} przedstawiony został przez \emph{J. Ross Quinlan'a} w roku
1975. Bazuje on na algorytmie \emph{CLS (ang. Concept Learning System)}, który w
uproszczeniu działa następująco:

\begin{enumerate}
  \item Jeśli wszystkie instancje zbioru trenującego są pozytywne, tworzony jest
  węzeł oznaczający sukces i algorytm kończy działanie -- analogicznie, jeśli
  wszystkie są negatywne, tworzony jest węzeł oznaczający porażkę i algorytm się
  kończy. W przeciwnym przypadku wybierany jest jeden z atrybutów
  (niedecyzyjnych) i tworzony jest węzeł decyzyjny.
  \item Zbiór trenujący dzielony jest na podzbiory względem wartości wybranego w
  kroku 1 atrybutu.
  \item Algorytm działa rekurencyjnie dla każdego z podzbiorów utworzonych w
  kroku 2. O wyborze atrybutu, względem którego dokonywany jest podział na
  podzbiory decyduje użytkownik.
\end{enumerate}

\emph{ID3} ulepsza algorytm \emph{CLS} poprzez wprowadzenie heurystycznego
wyboru atrybutu, względem którego dokonywany jest podział zbioru.
Spośród wszystkich atrybutów niedecyzyjnych w każdym przebiegu algorytmu
wybierany jest ten, który w najlepszy sposób rozdzieli zbiór trenujący.
Jest to przykład algorytmu zachłannego, za każdym razem wybierany jest bowiem
najlepszy w danym momencie atrybut.

Decyzja o tym, który atrybut jest najlepszy w danym przebiegu algorytmu
podejmowana jest na podstawie tzn. \emph{miary informacji} w zbiorze.
Mierzy ona, jak dobrze dany atrybut dzieli zbiór trenujący na klasy docelowe.
Atrybut z największą miarą informacji, czyli taki, który jest najbardziej
przydatny z punktu widzenia klasyfikacji, jest wybierany.

%http://www.dcs.napier.ac.uk/~peter/vldb/dm/node11.html

Teoria informacji udziela odpowiedzi na pytanie, który z atrybutów jest
najbardziej przydany. Przypuścmy, że atrybut decyzyjny $D$ przyjmuje wartości
$d_1..d_n$, z kolei aktualnie rozważany atrybut $A$ wartości $a_1..a_m$.

Stosunek $p(\frac{d_i}{a_j})$ oznacza prawdopodobieństwo, że zachodzi $d_i$ pod warunkiem $a_j$.

Teoria informacji definiuje pojęcie \emph{entropii}.

%TODO wzorek

Wyrażenie to określa entropię wzlgędem atrybutu decyzyjnego D dla konkretnej
wartości atrybutu aj. 

Średnia entropia wyrażona wzorem:

%TODO: wzorek Esr = \ldots

oznacza entropię atrybutu $A$ w stosunku do atrybutu decyzyjnego $D$.

Wyrażenie to określa stopień niepewności informacji -- im wyższa entropia, tym
mniej pewna jest wartość atrybutu decyzyjnego. Oznacza to, że im atrybut ma
niższą entropię, tym lepszy jest z punktu widzenia klasyfikacji.
