%-------- Treść wstępu --------%

%a) Ogólnie (Mamy dużo metod ....., wiele systemów ....)
%b) Cel pracy (koncepcja, realizacja)
%c) Plan pracy. Co w~którym rozdziale. Po jednym zdaniu na rozdział

Uczenie maszynowe stanowi bardzo dynamicznie rozwijającą się dziedzinę współczesnej informatyki. W~ramach badań nad tym zagadnieniem opracowane zostało  wiele metod pozyskiwania wiedzy oraz sposobów jej reprezentowania. Poszczególne algorytmy przeznaczone są do różnorodnych zastosowań, zarówno naukowych, jak i~komercyjnych. Wśród typowych zagadnień, do rozwiązania których wykorzystuje się  uczenie maszynowe, są problemy klasyfikacyjne, czy też złożone i~trudne do zamodelowania zagadnienia związane z~dynamicznie zmieniającymi się środowiskami.
Jednak jednym z~najważniejszych zastosowań uczenia maszynowego jest nowoczesna analiza danych. Współczesne zbiory danych, gromadzone czy to~przez instytucje finansowe, czy placówki medyczne, aby mogły być skutecznie wykorzystane muszą zostać poddane przetwarzaniu, które ze względu na ogromną ilość danych nie może być prowadzone w~sposób inny niż automatyczny, a~więc z~wykorzystaniem algorytmów uczących się.

Szerokie spektrum zastosowań algorytmów uczenia maszynowego doprowadziło do stworzenia wielu narzędzi, które mają ułatwić ich wykorzystanie. W pracy
zaprezentowano koncepcję systemu będącego nie tylko odpowiedzią na pewne ograniczenia istniejących narzędzi, ale także próbą połączenia ich najlepszych cech w~oparciu o~nowoczesną architekturę komponentową. System ma stanowić środowisko, za pomocą którego można prowadzić obliczenia z~wykorzystaniem istniejących i~sprawdzonych rozwiązań algorytmicznych, dostarczanych w~formie zewnętrznych komponentów. Takie podejście ma zapewnić łatwą skalowalność i~rozszerzalność systemu o~nowe możliwości. Powyższe cechy w~połączeniu z~ przyjaznym interfejsem użytkownika, rozbudowanym interfejsem programistycznym i~otwartą licencją czynią go atrakcyjną propozycją dla szerokiej grupy użytkowników, począwszy od początkujących, chcących użyć go do rozwiązywania postawowych zagadnień uczenia maszynowego, po zaawansowanych, mogących samodzielnie rozszerzać jego możliwości. 
Pierwszy rozdział pracy stanowi wprowadzenie do problematyki uczenia maszynowego -- opisane są w~nim przykładowe metody reprezentacji wiedzy, algorytmy służące do jej wydobywania oraz związane z tym narzędzia. Drugi rozdział koncentruje się na architekturze systemu -- na początku rozdziału przedstawiono wymagania, które powinna ona spełniać, następnie zaprezentowano koncepcję będącą odpowiedzią na te wymagania oraz strukturę projektowanego systemu.
Kolejny rozdział prezentuje wybrane aspekty implementacji systemu -- jego podział na platformę, kontrolery i~wtyczki wraz z~opisem głównych interfejsów, za pomocą których główne części systemu współpracują ze sobą. Rozdział czwarty stanowi opis graficznego interfejsu użytkownika, za pomocą którego obsługiwany jest system. W~ostatnim rozdziale zaprezentowane zostało przykładowe wykorzystanie systemu do rozwiązania zagadnienia uczenia maszynowego.
