%Cichosz (35-36)
\section{Algorytmy uczące się}

%Próby opracowania algorytmów uczących się nie wynikają z chęci wyeliminowania
%projektantów z procesów analizy i projektowania systemów komputerowych, a więc
%klasycznych zagadnień inżynierii oprogramowania. Nie mogą one bowiem być
%alternatywą dla tradycyjnych metodologii tworzenia oprogramowania. Cele, jakie
%stawiają sobie twórcy algorytmów uczących się wynikają ze złożoności niektórych
%zagadnień algorytmicznych -- próbują oni właśnie za ich pomocą opisać te
%problemy, dla których opracowanie poprawnych i pełnych algorytmów klasycznych
%jest bardzo trudne lub wręcz niemożliwe.
%
%Program uczący można wyobrazić sobie jako abstrakcyjny, ,,parametryzowalny''
%algorytm wykonania zadania. Proces uczenia polega na dobraniu, na podstawie
%historycznych wartości tych ,,parametrów'', takich wartości, by rozwiązanie
%spełniało założenia projektanta. 
%
%,,Parametry'' te można traktować jako pewnego rodzaju \emph{wiedzę}.
%Nie są one podawane do algorytmu w sposób bezpośredni (a jeśli nawet są podawane
%ich początkowe wartości, to są one najczęściej dalekie od oczekiwanych), ale
%odkrywane są przez sam algorytm podczas procesu uczenia się.
%Z tego też powodu są one traktowane jako wiedza niepewna i mogąca wymagać weryfikacji.	
%
%Wiedza ta może określać zarówno sekwencje operacji, które program ma wykonać
%podczas rozwiązywania danego problemu, jak i wybór spośród różnych wariantów
%możliwych do podjęcia w danym momencie decyzji.
%
%Wiedza, która określa strategie osiągania celów nazywana jest
%\emph{proceduralną}, natomiast taka, która opisuje obiekty i związki między nimi
%-- \emph{deklaratywną}.
%
%Algorytmy pozyskiwania i doskonalenia zdobytej wiedzy nazywane są
%\emph{algorytmami uczenia maszynowego}. 

%Troche przykladow
\subsection{Metody reprezentacji wiedzy}

% Cichosz 41-42
Wiedza uzyskana w wyniku zastosowania algorytmów uczenia maszynowego
może być reprezentowana na różne sposoby -- opracowano w tym celu 
wiele efektywnych struktur danych, pozwalających na jej łatwe zapisanie i przetwarzanie.
Z reguły jednak dziedzina, w jakiej ma byc wykorzystany algorytm uczący,
determinuje, lub w najlepszym przypadku zawęża, ilość możliwych reprezentacji
wiedzy, z których każda ma swoje dobre strony jak i ograniczenia.
Do podstawowych metod reprezentacji wiedzy należą drzewa decyzyjne (\ref{lab:dec_trees}),
formuły logiki predykatów, sieci neuronowe czy sieci Bayesa (TODO: rozwijamy te zagadnienia?).

Nie zawsze metoda użyta do reprezentacji wiedzy dla określonych zastosowań jest
jedynym możliwym sposobem jej przedstawienia, jednak rzadko zdarza się, aby 
do wyboru było wiele metod. Wynika to z tego, że sposób, w jaki wiedza może być użyta
zależy głównie od wyboru metody oraz celu, czyli zadania, które ma być wykonane
przez algorytm uczący.

Powyższe metody reprezentacji wiedzy można podzielić na metody
\emph{symboliczne} i \emph{subsymboliczne}.
Metody symboliczne do reprezentacji wiedzy stosują struktury przechowujące
informacje o charakterze symbolicznym, czyli pewne napisy, które mogą być w
pewien sposób interpretowane. Napisy te najczęściej mają formę czytelną dla
człowieka i mogą być przez niego przeglądane i poddawane analizie oraz
interpretacji.
Przykładem tego typu metod reprezentacji wiedzy mogą być drzewa decyzyjne.

Metody drugiej z kategorii przechowują informacje w formie trudnej do
interpretacji przez człowieka. Poszczególne dane analizowane
pojedynczo nie niosą żadnej sensownej informacji, gdyż często są to ciągi liczb
lub dane binarne. Dopiero odpowiednio połączone ze sobą dane poddane
przetwarzaniu reprezentują pewną wiedzę.
Przykładową subsymboliczną metodą reprezentacji wiedzy są sieci neuronowe.

% Cichosz 43-44
\subsection{Podział algorytmów uczących}

Jednym z najbardziej podstawowych kryteriów podziału algorytmów uczących się jest
ich podział na  \emph{uczenie się z nadzorem} i \emph{bez nadzoru}.

W przypadku uczenia z nadzorem (czasami nazywanego także \emph{uczeniem z
nauczycielem}) wiedza uzyskiwana w czasie działania algorytmu uczącego jest
weryfikowana -- algorytm dla określonych danych wejściowych otrzymuje także
oczekiwane informacje wyjściowe, zwane \emph{informacją trenującą}.
Zadaniem procesu uczenia się jest takie dobranie parametrów algorytmu, aby dla
określonych danych wejściowych otrzymać dane wyjściowe możliwie zbliżone do
wzorcowych.

W procesie uczenia bez nadzoru nie jest dostępna informacja trenująca. Podawane
są jedynie dane wejściowe i jedynie na ich podstawie algorytm ma się
,,nauczyć'' prawidłowo je interpretować. Z takimi przypadkami mamy do czynienia
głównie w algorytmach grupujących obiekty, gdzie nie są znane kryteria, według
których obiekty mają zostać pogrupowane. Czasem mówi się, że takie algorytmy
mają wbudowanego nauczyciela, jako że weryfikacja uzyskiwanej wiedzy jest
integralną częścią algorytmu.

Uczenie z nauczycielem i bez nadzoru to najbardziej popularne grupy algorytmów,
jednak wyróżnia się także inne. Podobną do uczenia z nadzorem grupą algorytmów
są metody \emph{uczenia na podstawie zapytań}. W takim przypadku informacja
trenująca co prawda pochodzi od nauczyciela, lecz stanowi jedynie odpowiedź na
zadane przez ucznia pytanie. W odróżnieniu od uczenia pod nadzorem, nauczyciel
nie podaje przykładów danych wejściowych i oczekiwanych odpowiedzi, a jedynie
odpowiada na jawne pytanie ucznia.

Można także wyróżnić metodę \emph{uczenia przez eksperymentowanie}. Mamy z nią
do czynienia, gdy algorytm gromadzi wiedzę poprzez wykonywanie eksperymentów ze
środowiskiem, w którym działa. Polega to na wykonywaniu pewnych działań, a
następnie obserwowaniu ich konsekwencji i wpływu, jakie mają one na środowisko.

Zbliżoną do uczenia przez eksperymentowanie metodą jest \emph{uczenie ze
wzmocnieniem}. Podobnie jak poprzednia metoda opiera się ono na
eksperymentowaniu, jednak wykorzystuje dodatkowo pewną informację trenującą,
pozwalającą na ocenę uzyskanej wiedzy. W tym przypadku informacja ta nie 
ma charakteru instruktażowego, ale pozwala na otrzymanej wartościowanie wiedzy
poprzez przypisanie jej liczbowych współczynników zwanych \emph{wzmocnieniami}.
Pozwala to na ocenę dotychczasowego przebiegu procesu uczenia się i dobieranie
jego parametrów tak, by uzyskiwana była wiedza zbliżona do tej z najwyższymi współczynnikami. 

%\subsection{Metody uczenia się}
%
%% Cichosz 44
%Informacja trenująca stanowi dla algorytmu uczącego się podstawę, którą
%wykrzystuje do nabywania nowej wiedzy lub do udoskonalenia już posiadanej.
%Reprezentacja tej wiedzy oraz sposób jej wykorzystania najcześciej
%podporządkowany jest zadaniu, do realizacji którego ma zostać użyta.
%Mechanizm odkrywania nowej lub ulepszania już posiadanej wiedzy z reguły mocno
%zależy od sposobu jej reprezentacji oraz postaci informacji trenującej.
%
%Z reguły do realizacji konkretnego mechanizmu zdobywania wiedzy mogą być użyte
%różnorodne algorytmy.
%Najbardziej popularną metodą uczenia się jest \emph{indukcja}. Polega ona na
%wnioskowaniu na podstawie posiadanej, konkretnej, informacji trenującej. Ma ona
%na celu celu uzyskania wiedzy ogólnej za pomocą uogólnienia informacji
%trenującej na pozostałe przypadki.
%
%Oprócz metod indukcyjnych, wyróżnia się także mechanizmy \emph{uczenia
%nieindukcyjnego}. Metody te maja na celu nie tyle wnioskowanie, ile raczej 
%wyjaśnianie -- informacja trenująca nie jest uogólniania, lecz wykorzystywana
%jest do konkretyzacji już zdobytej przez algorytm uczący się wiedzy.
%% Add reference here - uczenie ze wzmocnieniem
%Do metod tych zalicza się także stosowane przy uczeniu ze wzmocnieniem
%wartościowanie zdobytej wiedzy pozwalające na lepsze wyselekcjonowanie
%pożytecznej wiedzy.

%Cichosz 45 - glowne dzialy uczenia maszynowego
\subsection{Główne nurty uczenia maszynowego}

%Badania nad różnymi systemami uczącymi doprowadziły to powstania nowej dziedziny
%naukowej -- \emph{uczenia maszynowego}. Dziedzina ta może być traktowana jako
%gałąź sztucznej inteligencji, czy szerzej -- informatyki.
%W zgłębianie zagadnień uczenia maszynowego zaangażowani są nie tylko
%informatycy, co wydaje się naturalne, ale także przedstawiciele innych dziedzin
%takich jak matematyka, a nawet psychologia, czy biologia.

%za Cichoszem
Wydziela się 3 główne nurty, w którym zmierzają prace badawcze w dziedzinie
uczenia maszynowego -- nurt \emph{teoretyczny}, \emph{biologiczny} i \emph{systemowy}.

Badacze zajmujący się nurtem teoretycznym stawiają sobie za cel przede
wszystkim rozwijanie podstaw teoretycznych, na których ma opierać się cała
dziedzina. Starają się oni nazwać i usystematyzować pojęcia związane z tą
dziedziną i dążą do utworzenia słownika pojęć teoretycznych, który byłby
powszechnie wykorzystywany przez wszystkich zajmujących się uczeniem maszynowym.
Oprócz opracowywania podstaw teoretycznych zajmują się także przykładowo 
klasyfikacją problemów, którymi zajmuje się uczenie maszynowe, ze względu na ich
trudność, czy też określaniem wpływu ilości informacji trenującej na szybkość
procesu uczenia się.

Nurt biologiczny zajmuje się opracowywaniem modeli obliczeniowych procesów uczenia się
występujących w przyrodzie, czyli na przykład u ludzi i zwierząt. Modele te
tworzone są na różnym poziomie szczegółowości, począwszy od pojedyńczych komórek
a na złożonych układach nerwowych skończywszy.

Z informatycznego punktu widzenia, najbardziej interesującym nurtem jest nurt
systemowy. W odróżnieniu od nurtu biologicznego, którym często zajmują się też
biolodzy czy psycholodzy, nurtem systemowym zajmują się głównie informatycy i
jest to nurt dominujący w dziedzinie uczenia maszynowego. 
Jego głównym celem jest opracowywanie algorytmów uczenia maszynowego oraz
badaniem ich wykorzystania w systemach uczących.

\subsection{Zastosowanie systemów uczących się}

%Nie ulega wątpliwości, że nawet tak stosunkowo młoda dziedzina informatyki, jaką
%jest uczenie maszynowe, znajduje już praktyczne zastosowania.

% Cichosz 41-42
Do najpowszechniejszych zadań, które stawia się przed algorytmami uczącymi
należą klasyfikacja i aproksymacja. Klasyfikacja ma na celu ustalenie
przynależności danych obiektów do określonych kategorii, natomiast aproksymacja
polega na odwzorowaniu obiektów na zbiór liczb rzeczywistych.

Algorytmy uczące mogą także być wykorzystane do innych zastosowań, jak np.
sekwencyjne podejmowanie decyzji, czy też modelowanie złożonych środowisk, dla
których opracowanie klasycznych modeli jest trudne, lub nawet niemożliwe.
Znajdują one także zastosowanie jako narzędzia wspomagające człowieka w
przetwarzaniu dużej ilości informacji -- mogą one przedstawiać wiedzę uzyskaną z
analizy dużej ilości danych w bardziej czytelnej dla człowieka formie.

% Cichosz 40
%Zastosowanie algorytmów uczenia maszynowego jest bardzo szerokie.
%Zdarza się, że ich wykorzystanie do rozwiązania niektórych problemów
%może być także podyktowane czynnikami ekonomicznymi -- czasem bardziej opłaca
%się zastosować algorytmy uczące się, niż tracić czas na opracowywanie 
%skomplikowanych algorytmów klasycznych, które i tak w pewnych przypadkach mogą
%działać niepoprawnie.

Uczenie maszynowe ma również zastosowanie dla bardzo złożonych lub niewystarczjąco
dobrze poznanych i opisanych problemów.

Z takimi problemami mamy do czynienia np. w zagadnieniach dotyczących realnie działających systemów,
w których trzeba liczyć się z dużą dynamiką i nieprzewidywalnością środowiska, w którym działa program.
Uzyskanie poprawnie działających algorytmów pracujących w takich systemach może
okazać się bardzo kosztowne: albo ze względu na czas i środki potrzebne do ich
opracowania, albo ze względu na zasoby używane podczas ich pracy. Zdarza się
także, ze opracowanie zadowalających algorytmów jest wręcz niemożliwe.
Wynika to z tego, że środowiska w których często muszą działać takie algorytmy
są trudne do opisania -- brakuje dla nich modeli teoretycznych, lub też
uproszczenia, które musiały zostać w nich przyjęte, by wogóle możliwe było
opisanie danego środowiska nie pozwalają na uzyskanie wystarczająco dokładnie
działających algorytmów.

W wielu zastosowaniach systemy informatyczne powinny działać możliwe
autonomicznie i wymagać znikomej ingerencji ze strony człowieka. Przykładami
takich systemów mogą być systemy kontroli poszczególnych instalacji w
nowoczesnych biurowcach, systemy sterowania robotami przemysłowymi czy pojazdami
bezzałogowymi. Wymagany stopień autonomii tych systemów jest niemożliwy do
uzyskania bez wyposażenia ich w możliwość adaptacji, czyli przystosowania się do
zmieniających się warunków. Systemy posiadające zdolność adaptacji mogą być
używane w nieprzewidywalnym środowisku lub wielu podobnych środowiskach.

%% moze zrobic: data mining i inne zastosowania?
%\subsubsection{Inteligentne maszyny}
%
%- inteligentne sterowanie
%- brzmi jak science-fiction
%- intelig. sterowane budyntki
%- systemy w samochodach - wspomagające kierowcę (pomagają w prowadzeniu auta,
% starają się na podstawie warunków ocenić, czy kierowca dobrze robi, nawet
% awaryjnie zahamować, lub przygotować się do nieuniknionego zderzenia --
% napinacze pasów, usztywnienie oparcia itp.)
% Dostosowanie sie do stylu jazdy kierowcy (skrzynie przewidujące następny ruch kierowcy
% - w Ferrari Enzo :-)
% - robociki - lądowniki kosmiczne, robociki grające w pilke, gry - inteligentni
% przeciwnicy, nie tylko w prostych grach (szachy) ale bardziej złożonych grach
% strategicznych. (złożoność i zmienność środowisk, w których działają) 
% 	
%\subsubsection{Inżynieria oprogramowania TODO:}
%
%- inteligentne interfejsy użytkownika (adaptujące się do użytkownika, domyślnie
%wypełniające się pola, wykonywanie tych samych sekwencji poleceń)
%
%- projektowanie systemów - np. do estymowania kosztów nowego projektu na
%podstawie analizy danych historycznych dotyczących podobnych projektów
%(czasochłonność, ile ludzi w poszczególnych okresach) - pozwala na
%efektywniejsze zaplanowanie a wiec na mniejsze ryzyko niedotrzymania terminów
%albo klapy biznesowej

\input{data_mining}

