\section{Powody powstania Salomona}

%Do czego ma byc to system?
%Istnieja inne...

%1. Struktura rozdzialu 2-giego powinna wygladac tak:
%- do czego ma byc system? (krotko, kilka zdan)
%- jaki ma byc? Czyli te akapity z wymaganiami, ale w innej kolejnosci:
%* ergonomia (prosty, przyjazny interfejs, API)
%* wlasny  sposob reprezentacji wiedzy (m.in. datasety wielowymiarowe)
%* wykorzystanie gotowych algorytmow (np. z Weki) i arch. komponentowa
%* rownoleglosc i rozproszenie
%* bezpieczenstwo
%* licencja
 
%Na koniec dochodzimy do wniosku, ze system powinien miec np. architekture komponenowa, napisany w Javie czy cos takiego.
 
%Kazdy z tych punkcikow oznaczonych '*' powinien miec mniej wiecej taka strukture:
%- jakiej cechy zadamy? (czyli np. "Jednym z postawowych zalozen stawianych systemowi jest prosty i przyjazny interfejs uzytkownika...")
%- dlaczego? ("Przyjazny interfejs ulatwia uzycie aplikacji zwlaszcza mniej doswiadczonym uzytkownikom...")
%- ewentualnie w zestawieniu z istniejacymi systami (Weka ma fajny, Vinlen niewygodny czy cos takiego)

%TODO: Powody powstania systemu
Koncepcja zakłada stworzenie przyjaznego środowiska pozwalającego na odkrywanie i przechowywanie wiedzy
oraz uruchamianie różnych algorytmów machine learningu.

Na rynku dostępne są różne narzędzia wspomagające prowadzenie obliczeń związanych
z zagadnieniami uczenia maszynowego, jak choćby wyżej Weka (\ref{lab:weka} ) i Vinlen (\ref{lab:vinlen}).
Analiza ich możliwości prowadzi do stwierdzenia, że posiadają one pewne ograniczenia,
utrudniające ich wykorzystanie do pewnych zastosowań.
Formułowane poniżej wymagania stanowią często odpowiedź na ograniczenia Weki i Vinlena.

%-gui
Jednym z podstawowych założeń stawianych systemowi jest prosty i przyjazny \textbf{interfejs użytkownika}.
Często cechą decydującą o rozpoczęciu używania danej aplikacji jest pierwszy kontakt z nia.
Dlatego ważne jest, aby graficzny interfejs użytkownika
ułatwiał użycie aplikacji mniej doświadczonym użytkownikom i aby nowy użytkownik 
systemu nie został zniechęcony już na samym początku.
Należy zatem zwrócić uwagę, by aplikacja była prosta w obsłudze zarówno dla twórcy wtyczek
jak i osoby wykonującej eksperymenty z wykorzystaniem gotowych wtyczek.
System powinien też być dostarczany z przykładowym zestawem wtyczek i danych, 
które pozwolą na łatwe użycie i przetestowanie każdego z aspektów platformy.

%-api
Oprócz przyjaznego graficznego interfejsu użytkownika platforma powinna
także dostarczać prostego i dobrze zdefiniowanego \textbf{interfejsu programistycznego}
(ang. Application Programming Interface, \emph{API}).
Pozwoli to na ukrycie przed twórcami wtyczek takich aspektów implementacyjnych
jak sposób reprezentacji drzew decyzyjnych czy zapis parametrów wejściowych i rezultatów wykonania zadań.
Wynika to z tego, że osoby, które zajmują się tworzeniem wtyczek 
nie powinny musieć brać pod uwagę sposobu implementacji
platformy, czyli np. przechowywania i dostępu do danych czy kwesti komunikacji
między poszczególnymi zadaniami.

Inną użyteczną właściwością, którą należy rozważyć jest 
umożliwienie tworzenia wtyczek za pomocą \textbf{języków skryptowych}. Jest to 
szczególnie pożyteczna właściwość np. w przypadku tworzenia nowego algorytmu.
W takiej sytuacji użyteczna jest możliwość szybkiego wprowadzania zmian
i natychmiastowego przetestowania zachowania algorytmu bez koniczności
przeładowywania całej wtyczki.

Wyspecyfikowanie dobrze zdefiniowanych interfejsów pozwalających na manipulowanie wiedzą
pozwoli na znaczne uproszczenie procesu tworzenia wtyczek, a dodatkowo pozwoli na 
stworzenie wydajnego i dobrze przetestowanego API.

Z kolei ukrycie sposobu zapisu danych i wiedzy umożliwi \textbf{łatwiejszą 
komunikację} pomiędzy różnymi wtyczkami czy podsystemami. Odizolowanie 
algorytmów (wtyczek) od zapisu/odczytu danych pozwoli również zapewnić 
odpowiedni poziom bezpieczeństwa. Przykładowo system powinien posiadać API 
pozwalające na tworzenie, manipulacje, odczyt i zapis drzew decyzyjnych, dzięki 
czemu różne aspekty pracy na drzewach decyzyjnych można by było umieścić w 
osobnych wtyczkach, niekoniecznie dostarczanych przez tego samego dostawce. 
Jednak przede wszystkim praca nad jedną częścią (np. prezentacją drzew) nie wymagałoby 
wiedzy na temat innych wtyczek.

% - wiedza
\label{lab:knowledge}
System wspomagający procesy machine learningu,
powinien odznaczać się spójnym i przejrzystym, a jednocześnie wydajnym sposobem \textbf{reprezentacji wiedzy}.
Większość algorytmów machine learning wymaga danych wejściowych.
Rozróżniamy dane trenujące, które są wykorzystywane do uczenia algorytmu oraz 
dane testujące. Zbiór danych testujących wykorzystywany jest do oceny wyników 
algorytmu. Oba zbiory zazwyczaj stanowią losowy podzbiór dostępnych danych.

W znanych nam systemach używaną są jednowymiarowe zbiory trenujące (jedna tabela, 
bez powiązań z innymi). Taki model pasuje do większości algorytmów uczących, jednak 
istnieje pewne ryzyko utraty danych, które niosą z sobą relacje między danymi. 
Dlatego chcielibyśmy, aby system tworzył i operował na wielowymiarowych zbiorach 
trenujących. Z punktu widzenie algorytmu struktura takiego zbioru nie powinna 
odbiegać od wejściowej bazy danych. Jedyna różnica powinna polegać na ilości 
dostępnych danych. Takie też jest pierwsze i najbardziej naturalne zrozumienie 
zbioru trenującego, jako podzbioru danych o niezmienionej strukturze.

System powinien tworzyć podzbiór danych przed utworzeniem atrybutów.
Jest to podejście różne o tego, które stosuje się w innych aplikacjach.
Przykładowo w Wece zbiór danych jest pozdbiorem zbioru atrybutów. 
W proponowanym podejściu zbiór danych nie będzie wymagał kopiowania danych 
z zewnętrznego źródłą, a jedynie definiował przepis na utworzenie takowego 
(np. w postaci zapytania, stanowiącego zbiór warunków).
Z kolej zbiór atrybutów stanowić będzie opis transformacji oryginalnych danych
na dane wejściowe do algorytmów uczących. Wyróżnienie wartwy atrybutów jest konieczne,
gdyż większość algorytmów wymaga na wejściu przetworzonia danych.
Przetworzenie polega głównie na określeniu typu danego atrybutu, czyli np. czy jest to atrybut wejściowy
czy wyjściowy oraz jakiego jest rodzaju (napisowy, liczbowy, wyliczeniowy).

Rozwiązanie przyjęte w systemie zapewnia szereg korzyści. Atrybuty budowane na zbiorach danych umożliwią
zachowanie oryginalnej, często wielowymiarowej struktury oryginalnych danych i związków między nimi.
Zastosowanie warstwy pośredniej między atrybutami a danymi, w postaci zbiorów danych, ma też inne zalety.
Ponieważ zbiory danych stanowią jedynie opis, w jakis sposób oryginalne dane mogą zostać wydobyte
i jak mają być interpretowane, pozwala to na przechowywanie tych danych w zewnętrznych źródłach.
Dzięki temu nie trzeba ich kopiować do bazy, na której mają być wykonywane algorytmy,
co wiąże się z nie tylko z ich bezpieczeństwem, ale także pozwala algorytmom na pracę z zawsze aktualnymi
danymi bez konieczności dodatkowej synchronizacji między źródłami danych, a aplikacją, która z nich korzysta.
Nie bez znaczenia jest też fakt, że przechowując dane w zewnętrznych źródłach danych
i unikając konieczności ich kopiowania można oszczędzić sporo przestrzeni dyskowej,
co może mieć duże znaczenie przy pracy z ogromnymi zestawami danych.

% - architektura komponentowa
Jednym z podstawowych wymagań stawianym systemowi, jest \textbf{architektura komponentowa}.
W celu poprawnego działania w wielkim rozproszonym 
środowisku, platforma uruchomieniowa powinna być dobrze odseparowana od samych 
algorytmów, co umożliwi współpracę w jednym środowisku różnych wersji 
systemu, a nawet różnych jego implementacji. Budowa systemu powinna w jak 
największym stopniu wspierać możliwość powstania różnych niezależnych 
implementacji algorytmów uczenia maszynowego, dostarczanych przez różnych 
dostawców. Dzięki odseparowaniu wtyczek od plaftormy i przeniesieniu na nią 
odpowiedzialności za zapewnienie komunikacji między poszczególnymi wtyczkami
możliwe będzie np. zastosowanie obliczeń równoległych i rozproszonych, 
bez dodatkowych wymagań stawianych wtyczkom.

Przeniesienie ciężaru obliczeń z plaftormy do wtyczek pociąga za sobą konieczność
zapewnienia przez platformę mechanizmów aktualizacji wtyczek. Mogą być one umieszczane
w zdalnych lokalizacjach, tak więc platforma powinna posiadać mechanizmy kontrolujące
wersje używanych wtyczek i w razie potrzeby aktualizujące je
w sposób możliwie wygodny dla użytkownika.

% gotowe algorytmy
Architektura komponentowa i niezależność pomiędzy poszczególnymi wtyczkami 
umożliwi \textbf{wykorzystanie gotowych algorytmów}. W Vinlenie zostały częściowo 
wykorzystane implementacje algorytmów przygotowanych do wcześniejszych 
projektów jak np. program Emerald (przypisek). Znajdziemy tam takie algorytmy jak 
Abacuse, AQ czy Cluster. Część z tych implementacji jest bardzo nowatorska i dysponuje 
wielkimi możliwościami. W Wece możemy znaleźć jeszcze większą gamę dostępnych 
algorytmów. Dlatego też system powinien charakteryzować się odpowiednia 
architekturą, która w łatwy sposób pozwoli na powtórne użycie już 
zaimplementowanych algorytmów.

W przypadku użycia algorytmów pochodzących z różnych, nie zawsze pewnych, źródeł
pojawia się problem bezpieczeństwa oraz zaufania do różnych 
implementacji. Naturalnym rozwiązaniem tego problemu wydaję się zastosowanie 
bezpiecznych języków programowania, takich jak Java wraz z jej systemem bezpieczeństwa
i ograniczenia uprawnień.

% - agenty
System powinien reagować na zmiany w środowisku, w którym został zainstalowany. 
Przykładowo, kiedy pojawiają się nowe dane w zewnętrznej bazie danych, należy 
przetestować aktualnie zgromadzoną wiedzę na nowych danych lub dokonać nowych 
obliczeń. Wymaganie to realizować będą tzw. \textbf{agenty} (link do opisu w dok.).
Ponieważ system będzie mógł pracować w środowisku rozproszonym, 
każdy z agentów pracujących na różnych maszynach może niezależnie wygenerować nową wiedze, 
po czym wiedza ta powinna zostać rozdystrybuowana do pozostałych agentów.
Takie podejście pozwala na bezobsługową prace systemu. System sam powinien 
podejmować akacje w wyniku pewnych zdarzeń w jego środowisku. 
Idea agentów została zaczerpnięta z Vinlena, który posiada 
wsparcie analogicznych mechanizmów, zwanych tam skautami.
Stanowiących one integralną część tego systemu.
Weka nie posiada wsparcia dla takich mechanizmów.
Jest ona bardziej narzędziem do przeprowadzania akademickich 
eksperymentów na algorytmach niż narzędziem do zastosowań biznesowych, 
zainstalowane w środowisku produkcyjnym. System powinien posiadać cechy, 
które umożliwią jego zastosowanie zarówno w rozwiązaniach biznesowych jak i 
akademickich.

% - rownoleglosc i rozproszenie
System, który może wykonywać skomplikowane i długotrwałe obliczenia powinien
mieć możliwość ich \textbf{rozpraszania}.
W dobie rozpowszechniania się technologi gridowych i klastrowych aplikacje powinny
móc korzystać z możliwości, jakie te technologie udostępniają.
Działanie w środowisku heterogenicznym pozwala nie tylko na lepsze 
wykorzystanie zasobów sprzętowych, ale również na dostęp do wielu źródeł danych 
przy zapewnieniu bezpieczeństwach tych danych. Rozproszone instancje powinny 
wymieniać jak najmniejszą ilość informacji, by nie obciążać namiernie zasobów komunikacyjnych.

Istotna wydaje się także potrzeba zepewnienia możliwości \textbf{zrównoleglenia} niektórych obliczeń.
Taka możliwość powinna być dostępna ramach pojedynczej instancji systemu,
co powinno być uwzględnione w jego architekturze.
W naszym przypadku właściwym i najprostszym modelem jest napisanie 
aplikacji pracujących w oparciu o wątki i przeniesienie ciężaru zrownolegniania 
na inne mechanizmy, takie jak klasteryzcja itp. Obecnie na rynku znajdują się systemy
pozowalające na zrównoleglenie aplikacji wielowątkowej w sposób przeźroczysty 
dla użytkownika jak i dla aplikacji. Świetnym przykładem takiej aplikacji jest 
np. MOSIX (http://www.mosix.org/), który z klastrów linuxowych x86 tworzy 
system wieloprocesorowy.

W celu zapewnianiu \textbf{bezpieczeństwa danych}, aplikacja nie powinna wysyłać samych danych,
ale wyłącznie wiedzę. Należy również założyć ograniczone zaufanie do instancji 
pracujących w nieznanym środowisku, dlatego każde źródło danych powinno być zabezpieczone.
W zastosowaniach komercyjnych system może mieć dostęp do kluczowych danych 
przedsiębiorstwa czy instytucji. Model bezpieczeństwa komunikacji między 
różnymi instancjami, chcielibyśmy oprzeć na obecnie dostępnych metodach ochrony 
jak np. VPN (Virtual Private Network). Zakładamy, że system będzie zainstalowany w 
bezpiecznym środowisku, dlatego ochroną warstwy komunikacji powinien 
zająć się administrator.

% TODO: to gdzie? (do wykorzystania algorytmow?)
%Ważnym aspektem jest dostęp do algorytmów Weki, 
%ale także do ewentualnego użycia algorytmów z VINLENA, co jedna wymaga 
%zastosowania odpowiedniej licencji (link do odpowiedniego punktu. VINLEN został 
%napisany w języku C++, zatem system powinnen wspierać również inne języki 
%programowania a szczególnie wspomniany C++.

% TODO - to gdzie?
%Kolejnym aspektem architektury jest sposób aktualizacji 
%algorytmów. Jeśli w przypadku samej platformy aktualizacja nie będzie 
%dokonywana często to jednak w przypadku algorytmów może to następować bardzo 
%często. Przykładowym zastosowaniem wymagającym częstych aktualizacji jest 
%wynajmowanie mocy obliczeniowej innym instytucjom. Można wyobrazić sobie 
%sytuacje, w której nasz system zainstalowany jest na wydajnej maszynie, np. klastrze.
%Wykonuje on obliczenia na zlecenie, co w oczywisty sposób 
%wymagałoby pobrania nie tylko parametrów, czy danych, ale również samych 
%algorytmów. Oba referencyjne systemy nie spełniają wymaganych przez nas 
%kryteriów.

% -- Licencja
Istotną cechą wpływającą na popularność aplikacji jest sposób ich \textbf{licencjonowania},
dlatego system powininen być dostępny na licencji, która umożliwiać będzie jego
powszechne używanie.
Vinlen to system komercyjny, dostarczany bez kodu źródłowego, 
dlatego jego wykorzystanie jest utrudnione zarówno jako platformy dla własnych 
algorytmów jak i jego algorytmów. Z racji braku kodu źródłowego nie są możliwe 
ewentualne modyfikacje i dostosowania do naszych potrzeb.
Weka dostarczana jest na licencji \emph{GPL}\footnote{GNU General Public License 
-- jedna z licencji wolnego oprogramowania, pozwala na korzystanie z programu w dowolnym celu, 
badanie, w jaki sposób program działa i modyfikowanie go, dystrybuowanie kopii, 
ulepszania programu i udostępniania poprawek innym. 
(\href{http://www.gnu.org/licenses/gpl.html}{http://www.gnu.org/licenses/gpl.html})}, 
która jest licencją open source, jednak również stwarza pewne problemy. 
W przypadku tej licencji niemożliwe jest użycie aplikacji w innym systemie o 
zamkniętym kodzie źródłowym.
Licencja, na której będzie dostępny system powinna umożliwiać wykorzystanie 
go w zamkniętych, komercyjnych projektach, a zarazem pożądaną cechą jest to, 
aby była zgodna z GPL. Zgodność licencji jest wymagana do ewentualnego użycia 
algorytmów Weki w systemie. Po wstępnej analizie dostępnych licencji, 
jedną z tych, która spełnia nasze, wymagania jest licencja 
\emph{LGPL}\footnote{GNU Lesser General Public License 
-- licencja wolnego oprogramowania, stanowiąca kompromis pomiędzy GNU GPL a licencjami liberalnymi.
Nakłada ograniczenia określane jako \emph{copyleft} na poszczególne pliki źródłowe,
ale nie na cały program, pod warunkiem używania odpowiedniego mechanizmu bibliotek współdzielonych 
(ang. shared library) oraz przestrzegania pewnych dodatkowych ograniczeń
(\href{http://www.gnu.org/licenses/lgpl.html}{http://www.gnu.org/licenses/lgpl.html})}.

Podsumowanie powyższych wymagań prowadzi do stwierdzenia,
że system powinien cechować się architekturę komponentową, 
a jego funkcjonalność powinna być łatwo rozszerzalna, dzięki dobrze zdefiniowanemu \emph{API}. 
Rozszerzalność ta będzie zapewniona poprzez zewnętrzne komponenty pochodzące od różnych dostawców, tzw. \emph{wtyczki}.
Dzięki temu możliwe będzie wykorzystanie gotowych i sprawdzonych algorytmów.
Jego architektura powinna wspierać wykorzystanie możliwości maszyn wieloprocesorowych  
oraz klastrów stąd konieczność zapewnienia prowadzenia obliczeń w środowisku rozproszonym.
To pociąga za sobą użycie języka programowania wspierającego tworzenie wielowątkowych aplikacji
rozproszonych np. języka \emph{Java}.
Jedną z cech wpływających na jego użyteczność powinien być także przyjazny
i intuicyjny graficzny interfejs użytkownika oraz udostępnienie go na licencji
pozwalającej na jak najszersze jego użytkowanie, jaką jest licencja LGPL.

%II. Salomon
%1. Napisać postulaty - dlaczego piszemy Salomona:
%Funkcje:
%rozproszenie
%- wykorzystanie gotowych algorytmów
%bezpieczeństwo
%- komponentowa architektura
%- podejście do data set i attribute set
%- jedna reprezentacja wiedzy dzielona pomiędzy rożne algorytmy
%- przenośność
%- dostęp nie tylko do wiedzy, ale także do danych (indukcyjna baza danych)
%Api i licencja:
%- proste API
%- licencja
%

%TODO
%1. Rozproszenie
%2. Wykorzystanie gotowych algorytmow (vinlen wszystko sam pisze)
%3. Komponentowa architektura
%4. Proste API
%5. Otwarta licencja
%6. Podejscie do datasetow i atrybutow
%7. Jedna reprezentacja wiedzy (w wece drzewa nie maja wpolnej reprezentacji przez co niezaleznie rozwijane algorytmy moga ze soba wspolpracowac

%2. Uzasadnienie potrzeby stworzenia platformy
%	
%- dwa aspekty tematyki uczenia maszynowego:
%	* indukcyjne bazy danych (i Vinlen)
%	* eksperymenty i doswiadczenia (Weka itd.)
%- z tego ma wynikac koncepcja Salomona:
%	* jako platformy laczacej te aspekty
%	* odpowiedz na ograniczenia np. Vinlena
%- przedstawic postulaty, ktore spelaniac ma platfroma
%	* zalozenia koncepcyjne (np. koncepcja zadan)
%	* zalozenia implementacyjne (przenosnosc, rownoleglosc itp).