\section{Darmowe oprogramowanie do uczenia maszynowego}

%http://www.thearling.com/text/dmwhite/dmwhite.htm
%TODO: jest sekcja w tym dokumencie o narzedziach
Wykorzystanie data miningu ułatwia łatwy dostęp do bardzo dobrych narzędzi, jak
choćby przedstawione poniżej \emph{Weka} (\ref{lab:weka}) i \emph{YALE}
(\ref{lab:yale}).

\subsection{Weka}
\label{lab:weka}

\emph{Weka} to narzędzie do prowadzenia eksperymentów
związanych z~uczeniem maszynowym stworzone w \emph{University of
Waikato}~\cite{weka}. Narzędzie to znajduje szerokie zastosowanie
w dydaktyce i badaniach naukowych. Może również udostępniać swoją
funkcjonalność innym programom. Stanowi ono zbiór narzędzi do
zarządzania danymi w różnorodnych formatach, algorytmów uczenia
maszynowego i~oceniających uzyskiwane rozwiązania a~także
środowisko do porównywania różnych algorytmów. Środowisko zapewnia
przyjazny interfejs użytkownika, co czyni je łatwym
w~wykorzystaniu.

\emph{Weka} pozwala na wykorzystywanie różnorodnych źródeł danych,
począwszy od plików tekstowych w wielu formatach, poprzez
relacyjne bazy danych po dane umieszczone w Internecie. Dane te
przetwarzane są przez tzw. \emph{filtry}, które pozwalają na
wyodrębnienie z nich potrzebnych informacji i przedstawienie ich w
czytelnej postaci.

Największą grupą algorytmów zaimplementowanych w programie
\emph{Weka} są algorytmy klasyfikujące. Wykorzystują one wiele
form reprezentacji nauczonej wiedzy: od drzew i~reguł decyzyjnych,
przez maszyny wektorowe po sieci Bayesowskie.

Inną grupą algorytmów są algorytmy grupujące (klastrujące). Bazują
one na schematach \emph{k-Means}, \emph{EM}, \emph{Cobweb},
\emph{X-means}, \emph{FarthestFirst}. Utworzone za ich pomocą
klastry mogą być wizualizowane oraz porównywane do wzorcowych,
jeśli takie są do dyspozycji.

System \emph{Weka} implementuje również popularny algorytm
\emph{Apriori}, wykorzystywany do znajdowania reguł asocjacyjnych.
Działa on tylko na danych dyskretnych i pozwala na identyfikację
zależności statystycznych między różnymi grupami atrybutów.

\emph{Weka} dostarcza przyjazny graficzny interfejs użytkownika,
który jest bardzo użyteczny w praktyce.
Pozwala on nie tylko na sprawne wczytywanie danych do systemu,
ale także na ich wizualizację w formie czytelnych diagramów i~wykresów.

Jedną z ciekawszych funkcji systemu jest możliwość graficznego
definiowania przepływu danych i sposobu ich przetwarzania. ródła
danych, filtry, klasyfikatory i algorytmy oceniające mogą być
łączone graficznie za pomocą linii. W~ten sposób można określać
jaki ma być przepływ danych w systemie. Konfiguracja konkretnych
danych i metod ich przetwarzania może być zapisania i załadowana
ponownie do powtórnego wykorzystania.


\subsection{YALE}
\label{lab:yale}
\emph{YALE} (Yet Another Learing Environment), podobnie jak
opisywana powyżej \emph{Weka}, jest systemem do prowadzenia
eksperymentów związanych z uczeniem maszynowym.

Jego główną zaletą jest bogaty zestaw operatorów, które
umożliwiają tworzenie ,,łańcuchów'' złożonych z różnych problemów
związanych z~uczeniem. Dane, na których operują operatory są dla
nich całkowicie przeźroczyste i przechowywane mogą być w
różnorodnych formatach -- za odpowiednie transformacje pomiędzy
nimi odpowiada samo środowisko.

Dzięki operatorom i możliwości ich łatwego łączenia przy użyciu
graficznego interfejsu użytkownika, a także dzięki językowi
skryptowemu bazującemu na \emph{XML}, \emph{YALE} jest często
używane do prowadzenia badań i~eksperymentów z różnorodnymi
algorytmami uczenia maszynowego.

\emph{YALE} dostarcza ponad 200 operatorów, jak choćby algorytmy
klasyfikujące, asocjacyjne, klastrujące, wyszukujące reguły czy
oparte na drzewach decyzyjnych. Dodatkowo możliwe jest
wykorzystanie wielu algorytmów dostarczanych przez środowisko
\emph{Weka} w sposób analogiczny do operatorów wbudowanych. Przed
przetworzeniem dane mogą być poddane dyskretyzacji, filtrowaniu
czy normalizacji, a po zakończeniu obliczeń odpowiedniej
walidacji.

\emph{YALE} pozwala na eksperymentowanie i~poszukiwanie najlepszego dla danego problemu
połączenia różnych metod uczenia maszynowego. Dzięki modularnej strukturze operatorów
możliwa jest wymiana pojedynczych ogniw ,,łańcuchów'' obliczeń w celu uzyskania
najlepszego efektu. Dodatkowo ,,łańcuchy'' te mogą być zagnieżdżane, tworząc skomplikowane
drzewa operatorów.