\section{Koncepcja platformy \emph{Salomon}}

Proponowana architektura platfromy \emph{Salomon} jest odpowiedzią na
pewne ograniczenia systemu \emph{VINLEN}. Proces pozyskiwania wiedzy z
danych jest zwykle bardzo złożony -- część algorytmów wymaga dużej
ilości obliczeń, kt\'ore przeprowadzane są na sporej ilości danych.
Stąd pojawiają się problemy wydajnościowe i~dlatego też jednym z
ważniejszych aspektów podczas projektowania architektury systemu była
jego skalowalność. Udało się to osiągnąć dzięki rozbiciu całego
procesu obliczeniowego na pojedyncze \emph{zadania}.  To z kolei
stworzyło możliwość rozproszenia obliczeń.

Główne założenia platformy to:

\begin{description}
    \item[Budowa komponentowa.]
    \emph{VINLEN} to gotowy produkt, dostarczany wraz z wbudowanymi różnymi algorytmami.
    \emph{Salomon} to otwarta platforma, która ma stanowić bazę podczas 
    tworzenia produktów wykorzystujących ideę \emph{Machine Learning} 
    w procesie odkrywania wiedzy z danych. Stąd założenie, że platforma -- 
    główny moduł systemu -- jest tak prosta jak to możliwe. Jej zadaniem 
    jest dostarczenie przyjaznego środowiska do realizacji funkcjonalności 
    zawartej w komponentach mających postać tzw.\ wtyczek.

    \item[Otwartość.] Użytkownik ma pełną swobodę
    w~dodawaniu nowych komponentów (wtyczek) do systemu.

    \item[Niezależność od środowiska wdrożenia.]
    Dzięki wykorzystaniu przenośnych narzędzi, przykładowo języka \emph{Java},
    system może być uruchamiany w dowolnym systemie posiadającym odpowiednią maszynę wirtualną.

    \item[Możliwość rozpraszania obliczeń.]
    Dzięki budowie komponentowej i odpowiedniemu definiowaniu zadań, system umożliwia pracę w rozproszonym,
    heterogenicznym środowisku sieciowym.
    
    \item[Prostota użytkowania.]
    Łatwość użytkowania to jeden z fundamentów systemu
    \emph{VINLEN}. \emph{Salomon} stara się również pod tym względem
    dorównać, a nawet prześcignąć swojego protoplastę. Jako jedno z
    ważniejszych ułatwień przewidywane jest zastąpienie języka
    definiowania ,,skautów'' graficznym interfejsem w~postaci grafu
    przepływu wiedzy.
\end{description}

\medskip
System \emph{Salomon} składa się z dwóch zasadniczych części.
Pierwszą z nich stanowi platforma. Druga część to zbiór wtyczek,
dostarczających logikę potrzebną do skonfigurowania, wykonania i
wyświetlenia rezultatów zadania.
Sama platforma składa się z~dwóch elementów: silnika, którego zadaniem
jest zarządzanie i~uruchamianie zadań, oraz magazynu, który służy
do przechowywania danych i wiedzy.

Jednym z istotnych atutów systemu jest możliwość elastycznego definiowania
przebiegu pracy systemu w kategoriach tzw.\ \emph{zada\'n}.
Ekstrakcja wiedzy to proces, który może
być podzielony na etapy -- w każdym etapie wiedza jest poddawana
pewnej obróbce (np. dyskretyzowane są atrybuty, tworzone są
reguły, wiedza jest testowana). Ponieważ każdy etap tworzy odrębną
całość, a~część etapów jest od siebie niezależna, zatem mogą być
one wykonywane współbieżnie.

Zadanie to podstawowa jednostka reprezentująca obliczenia.
Zdefiniowane jest ono jako: 
$$
z=(a, p, we, wy)
$$
gdzie:
\begin{itemize}
    \item $a$ jest algorytmem, dostarczanym do systemu w postaci komponentu --
    wtyczki,
    \item $p$ reprezentuje parametry algorytmu,
    \item $we$ i $wy$ oznaczają odpowiednio informacje wejściowe i
    wyjściowe algorytmu.
\end{itemize}
Wejście i wyjście może mieć postać danych (w przypadku algorytmów,
które dokonują np. selekcji danych), wiedzy (np. wygenerowane
reguły) lub danych i wiedzy naraz (np.\ reguły i wyjątki dla
nich).
Przewiduje się, że
wyjście jednego zadania może być wejściem pewnej liczby następnych
zadań. Aby zadanie mogło zostać wykonane, wszystkie zadania od
których zależy muszą być wykonane wcześniej. Powiązane zadania
mogą być przedstawione w postaci grafu skierowanego. Taki graf z
zaznaczonym zadaniem początkowym tworzy \emph{program}. Dodatkowo,
każda krawędź może mieć przypisany warunek, który jest wymagany,
aby sterowanie zostało przekazane wzdłuż tej krawędzi. Tak
zdefiniowany program może być łatwo prezentowany użytkownikowi w postaci
graficznej. W~systemie będzie można także
definiować agentów, którzy reagowa\'c będą na zmiany w danych i/lub wiedzy
(np.\ na dodanie nowego rekordu do danych treningowych, czy
wygenerowanie wiedzy przez innego agenta).
