\section{Przykładowe zastosowanie}

W ramach zajęć na uczelni, została podjęta próba zaimplementowania 
algorytmów drzew decyzyjnych w oparciu o platformę \emph{Salomon}.

Zgodnie z architekturą systemu, problem zaimplementowany został 
za pomocą odpowiednich wtyczek, z których każda przeznaczona była 
do realizacji osobnego etapu obliczeń.

Zadaniem pierwszej z nich jest konfiguracja procesu przetwarzania 
danych. Pozwala ona na wybór cechy, względem której tworzone jest 
drzewo decyzyjne oraz cech, które są brane pod uwagę przy jego budowie.
Wybór ten odbywa się przy użyciu graficznego interfejsu użytkownika 
i może dotyczyć dowolnej tematyki, zależnie od danych, na których 
mają być przeprowadzane obliczenia. 
W naszym przypadku na podstawie kilku cech opisujących kandydatów do pracy, 
takich jak np. wiek, doświadczenie zawodowe, znajomość języków obcych, 
tworzone było drzewo mające na celu dać odpowiedź na pytanie, 
czy dany kandydat powinien być zatrudniony.

Druga wtyczka jest właściwą wtyczką obliczeniową -- jej zadaniem jest 
dostarczenie algorytmu, za pomocą którego tworzone jest drzewo. 
Dla celów demonstracyjnych wybrany został jeden 
z najprostszych algorytmów -- ID3.

Ostatnia wtyczka ma na celu wizualizację utworzonego przez 
wtyczkę algorytmiczną drzewa w celu przedstawienia jej użytkownikowi.
W~obecnej wersji drzewo to przedstawiane jest w formie tekstowej, 
jednakże dzięki niezależności poszczególnych wtyczek od siebie, 
nic nie stoi na przeszkodzie, żeby dodać stworzyć nową, 
która realizuje wizualizację w dowolny inny sposób.

