\section{Podsumowanie}
%\subsection{Aktualny stan prac}
\emph{Salomon} nadal znajduje się w bardzo wczesnym etapie rozwoju.
Nie może być wykorzystywany w środowisku produkcyjnym. Jednak już na obecnym poziomie
wykorzystanie \emph{Salomona} do tworzenia drzew decyzyjnych zostało zakończone sukcesem.
To przykładowe zastosowanie pozwoliło udowodnić, że zaproponowana architektura z powodzeniem,
może być zastosowana w tego typu zagadnieniach.

\subsection{Przyszłe prace}
Do głównych zadań na przyszłość należą:
\begin{itemize}
	\item Dodanie wsparcia dla mechanizmu skautów. \\
	
	Obecnie w systemie może zostać odpalona pojedynczy zestaw zadań jednocześnie.
	Lista tych zadań zostanie zamieniona grafowym modelem przepływu wiedzy i~danych.
	Możliwe będzie definiowanie wielu na raz działających grafów zadań, które będą reagować
	na zdarzenia, takie jak, przykładowo, pojawienie się nowych danych w~zewnętrznej bazie danych.
	
	\item Wsparcia dla innych typów wiedzy poza drzewami. \\
	
	W następnej kolejności, chcielibyśmy dodać wsparcie dla reguł.
	
	\item Rozszerzenie wykorzystania rozproszonej architektury.
	
	Poszczególne instancje komunikują się ze sobą, jednakże brakuje mechanizmu zapewniającego
	najbardziej optymalne rozdzielenie zadań.
	
	\item Dodanie wsparcia dla innych źródeł danych (wsparcie dla bazy \emph{Firebird}, również nie jest kompletne)
\end{itemize}


%\subsection{Przyszłe prace}
%\subsection{Ewentualne zastosowania}
%Do najważniejszych przyszłych potęcialnych zastosowanań należy zaliczyć pomo
%\begin{itemize}
%	\item co zrobiono
%	\item zalety
%	\item braki
%	\item przyszle prace
%	\item ewentualne zastosowania
%\end{itemize}