%& --translate-file=cp1250pl
%bez powyzszej linijki nie dzialaja polskie znaki (musi ona byc w pierwszej linii dokumentu
%%&platex --translate-file=il2-pl % przeyestowac z tym
\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[dvips]{graphicx}
%\usepackage{intendfirst}
\usepackage{times}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{color}
\usepackage[urlcolor=blue, colorlinks=true, bookmarks=true, bookmarksnumbered=true]{hyperref}

%ustawienie wielkosci akapitu
%\setlength{\parindent}{0mm}
%%odstÓp miÓdzy akapitami
%\setlength{\parskip}{2mm}

%ustawienia rozmiaru tekstu
    \textwidth 16cm
    \textheight 24cm 
    \topmargin -15mm
    \evensidemargin-3mm
    \oddsidemargin -3mm
    


\title{Analiza ryzyka dla Salomona}

\author{Nikodem Jura \emph{(nico@icslab.agh.edu.pl)}
        \\
        Krzysztof Rajda \emph{(krzycho@student.uci.agh.edu.pl)}
        \\
        Jakub Gałkowski \emph{(avi@student.uci.agh.edu.pl)}               
        \\
        Jakub Pawłowski \emph{(qoooba@student.uci.agh.edu.pl)}}             
        

\begin{document}

\maketitle
%wylaczenie numerowania na I stronie
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
\textcolor{blue}{\underline{salomon.iisg.agh.edu.pl}}
\end{center}

\newpage

\section{Plan rozwoju}

Obecną wersją Salomona jest wersja 0.9 alfa. 
Kolejne zmiany opisane w tym planie będą wchodziły do jego kolejnych wersji (0.9, 1.0 itd). 

\begin{enumerate}
	\item Wersja 0.8 - usprawnienie procesu zarządzania projektem \textbf{(100\%)}
	\begin{enumerate}
		\item Portal do Salomona	
		\begin{itemize}
			\item Uruchomienie portalu na serwerze
			\item Dodanie forum, galerii, newsów itp.
			\item Zainstalowanie Gemini (\href{http://www.countersoft.com}{http://www.countersoft.com})
			\item Zainstalowanie Bugzilli
			\item Zainstalowanie Twiki
			\item Podpięcie WebSVN
		\end{itemize}
	
	\item Zarządzenie projektem
		
		\begin{itemize}
			\item Rozdzielanie zadań za pomocą systemu GEMINI
			\item Rozwijanie dokumentacji za pomocą WIKI
			\item Śledzenie błędów za pomocą Bugzilli i szybkie fixy
			\item Automatycznie zarządzanie kodem i dokumentacją za pomocą programu Maven
		\end{itemize}
	
	\item Dokumentacja	
	\begin{itemize}		
		\item poprawić wprowadzenie
		\item przetłumaczyć je na angielski
		\item dodanie/modyfikacja diagramów klas, use-case, sekwencji	
		\item utworzenie portalu dla Salomona (maven)
	\end{itemize}
	
	\item Testy	
	\begin{itemize}
		\item JUnit - testy jednostkowe dla klas, które da się w ten sposób przetestować
		\item Abbot - GUI testy
		\item prezentacja wyników testów na stronie
	\end{itemize}		
	\end{enumerate}
	
	Zainstalowanie narzędzi wspomagających zarządzanie pracami przy Salomonie powinno odbyć się bez większych trudności.	
	Dokumentacja systemu rozwijana ma być na bieżąco, wraz z wprowadzanymi zmianami. Na podstawie zebranego dotychczas doświadczenia można jednak twierdzić, że jest to kluczowa ze względu na czas część tego etapu i należy na nią zwrócić szczególną uwagę.	
	
	\item Wersja 0.9 - Refactoring kodu \textbf{(95\%)}
	\begin{enumerate}
		\item poprawienie przejrzystości kodu		
		\begin{itemize}
			\item refaktoring kodu klas i pakietów
			\item zmiana klas do obsługi bazy danych			
			\begin{itemize}
				\item nowe klasy dla poszczególnych typów zapytań
				\item wykorzystanie zapytań
			\end{itemize}
			\item nowa warstwa - solution (do współpracy z danymi zapisanymi w osobnych bazach)			
			\item refaktoring kodu w klasach GUI
			\item support dla Javy 1.5
			\item dokładne odseparowanie GUI od logiki		
			\item zamienić klasy platformy używane przez pluginy na interfejsy
			\item zdefiniować interfejsy dla klas zarządzających strukturami danych
			\item nowa serializacja
			\item przykładowy plugin (wysokie ryzyko)
			\item odseparowanie kontrolerów od reszty klas		
			\item odseparowanie klas wykorzystywanych przez pluginy od reszty klas platformy
			\item poprawienie błędów powstałych po refactoringu
		\end{itemize}
	\end{enumerate}

	Najważniejszą częścią tego punktu jest zdefiniowanie interfejsów dla klas zarządzających strukturami danych. Od ich odpowiedniego zdefiniowania zależy stopień funkcjonalności platformy. By móc przewidzieć, jaka funkcjonalność może być potrzebna, konieczne jest zaimplementowanie przykładowego pluginu operującego np. na zbiorach danych i regułach. Punkty te są obarczone największym ryzykiem i mogą opóźnić zakończenie całego etapu. 

	\item Wersja 1.0 - wersja dystrybucyjna dla tworców pluginów \textbf{(0\%)}
	\begin{enumerate}		
		\item utworzenie paczki, z której korzystać będą twórcy pluginów
		\item utworzenie przykładowego pluginu
		\item dodanie szablonów dla szybkiej implementacji wymaganych interfejsów	
	\end{enumerate}	

	Prace związane z przygotowaniem wersji w postaci paczki \emph{jar} dla twórców pluginów są już dalece posunięte, przeprowadzony został refaktoring kodu i wydzielenie części, która będzie wchodziła w skład paczki dla autorów pluginów.
	
	\item Wersja 1.1 i późniejsze - dalszy rozwój systemu \textbf{(0\%)}
	\begin{enumerate}
	\item Rozbudowa funkcjonalności platformy	
	\begin{itemize}
		\item obsługa nowych typów danych		
		\begin{itemize}
			\item dodanie obsługi atrybutów
			\item dodanie obsługi reguł
			\item dodanie obsługi drzew
		\end{itemize}
		\item statystyki dla zadań
		\item wersjonowanie pluginów
		\item wprowadzenie kategorii dla pluginów
		\item prezentacja pluginów w formie drzewiastej
		\item prezentacja stanu zadań w formie graficznej
	\end{itemize}
	\item Zapoznanie się z projektem \emph{WEKA} (\href {http://www.cs.waikato.ac.nz/~ml/weka/}{http://www.cs.waikato.ac.nz/~ml/weka/})
	
			Etap będzie realizowany stopniowo, nie wszystkie zmiany wejdą do następnej wersji Salomona (1.1). Do tej wersji planuje się dodanie tylko obsługi reguł. Do kolejnych wersji wprowadzana będzie obsługa kolejnych typów danych oraz pozostałe funkcjonalności. Najważniejszym punktem tego etapu jest dodanie obsługi reguł, która to jest konieczna by stworzyć wersję dla twórców pluginu, jest to najbardziej ryzykowny punkt etapu.

	
	\item Nowe komponenty graficzne	
	\begin{itemize}
		\item uniwesalny wyświetlający dane z tabeli		
		\item dla poszczególnych struktur danych
		\begin{itemize}
			\item komponent dla zbiorów danych
			\item komponent dla atrybutów
			\item komponent dla reguł
			\item komponent dla drzew			
		\end{itemize}
		\item dla obiektów składających się na system		
		\begin{itemize}
			\item komponent dla projektów
			\item komponent dla zadań
			\item komponent dla pluginów
			\item komponent dla solutionów
		\end{itemize}		
	\end{itemize}
	
			Etap ten służy głównie poprawie funkcjonalności interfejsu użytkownika. Będzie on realizowany wraz z dodawaniem obsługi kolejnych typów danych. W związku z kosmetycznym znaczeniem, nie wiąże się z dużym ryzykiem.

	
	\item Nowe kontrolery	
	\begin{itemize}
		\item Salomon jako biblioteka
		\item środowisko dla pojedynczego pluginu						
	\end{itemize}	
	
	Etap ten obejmuje rozszerzenie możliwości integracji lub wykorzystana Salomona z przez inne systemy. Jest on planowany powyżej wersji 1.2, w związku z czym nie będzie na razie dokładnie rozważany.
		
	\item Integracja danych z innych baz danych
	\begin{itemize}
		\item informacje o strukturze bazy danych
		\item integracja z danymi pochodzącymi z różnych baz:
		\begin{itemize}
			\item Firebird
			\item Oracle
			\item Postgres
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	Dodanie integracji danych z innych baz danych planowane jest po zaimplementowaniu obsługi wszystkich typów danych (reguł, drzew itp), najwcześniej w wersji 1.4 systemu.
		
	%\item Poprawa współbieżności
	
	\item Inne	
	\begin{itemize}
		\item przetłumaczyć zasoby na angielski
		\item batchmode
		\item wybór kontrolerów na etapie instalacji
	\end{itemize}
	
	Prace w planowane w tym etapie realizowane będą w okresie mniejszego obciążenia innymi pracami, nie planuje się jeszcze konkretnych wersji, do których miałyby zostać włączone.	

	\end{enumerate}	
\end{enumerate}

% ocena
\section{Ocena wcześniejszych oszacowań}

\begin{enumerate}
	\item Wersja 0.8 - usprawnienie procesu zarządzania projektem \textbf{(100\%)}
	\begin{enumerate}
		\item Portal do Salomona		
		\item Zarządzenie projektem	
		\item Testy	
		\item Dokumentacja						
	\end{enumerate}
	
	W ramach tego etapu przygotowany został portal dla Salomona. Znacznie rozwinięty został sposób zarządzania projektem - do tworzenia i przydzielania zadań poszczególnym członkom grupy projektowej wykorzystane zostało \emph{Gemini}. Uruchomiona została także \emph{Bugzilla}, \emph{TWiki}, dodana została możliwość przeglądania repozytorium Salomona za pomocą www (\emph{WebSVN}). Znacznie rozbudowane zostały testy platformy - zarówno testy jednostkowe (\emph{JUnit}) jak i GUI-testy (\emph{Abbot}). Wszystkie te czynności zostały wykonane w czasie zbliżonym do zamierzonego, niewielkie opóźnienie związane było z przygotowaniem dokumentacji, co jednak było uwzględnione przy analizie ryzyka dla tego etapu.	
	
	
	\item Wersja 0.9 - Refactoring kodu \textbf{(95\%)}		
	\begin{itemize}	
		\item poprawienie przejrzystości kodu		
		\item nowa warstwa - solution (do współpracy z danymi zapisanymi w osobnych bazach)			
		\item refaktoring kodu w klasach GUI
		\item przykładowy plugin (prosty)
		\item poprawienie błędów powstałych po refactoringu	
	\end{itemize}		

Etap ten zakończony został później niż zakładano - niedoszacowany został koszt refactoringu kodu. Zmiany w architekturze systemu - dodanie nowej warstwy \emph{Solution} oraz modyfikacje interfejsów spowodowały bardzo duże nakłady pracy. Nie zostały one wystarczająco dokładnie przewidziane na etapie analizy ryzyka dla tego etapu. Stanowi to jednak cenne doświadczenie i wnioski z niego płynące będą uwzględniane przy ocenie ryzyka dla dalszych etapów. Innym czynnikiem, który przyczynił się do opóźnienia tego etapu, był przykładowy plugin. Mógł on zostać napisany dopiero po ostatecznym zdefiniowaniu interfejsów do zarządzania typami danych, więc prace nad nim nie mogły być prowadzone równolegle z pozostałymi. Zostało to jednak uwzględnione przy analizie ryzyka i ta część etapu obarczona została najwyższym ryzykiem.

	\item Wersja 1.0 - wersja dystrybucyjna dla tworców pluginów \textbf{(0\%)}
	\begin{enumerate}		
		\item utworzenie paczki, z której korzystać będą twórcy pluginów
		\item utworzenie przykładowego pluginu (implementujący konkretny algorytm)		
	\end{enumerate}	

Założone w tym etapie zadania dzielą się na dwie części. Utworzenie paczki dla twórców pluginów po wyodrębnieniu interfejsów w poprzednim etapie jest już tylko kwestią czysto techniczną, stanowi to łatwiejszą część tego etapu.  Implementacja pluginu będzie najtrudniejszym zadaniem i obarczona jest największym ryzykiem. Jego zaimplementowanie jest konieczne do zakończenia prac nad wersją 1.0 Salomona.
\end{enumerate}

\end{document}
