\section{Funkcjonalność}

Podstawowa funkcjonalność \emph{Salomona} pozwala na definiowanie i zarządzanie obiektami \emph{Solution}, projektami, zadaniami i wtyczkami. 

\emph{Salomon} dostarcza też narzędzi ułatwiające administrowanie danymi zgromadzonymi w systemie -- możliwe jest przeglądanie wszystkich zapisanych w bazie danych obiektów, a zaawansowani użytkownicy mogą wykonać dowolne operacje bezpośrednio na bazie danych za pomocą \emph{SQLConsole}.

\subsection{Operacje na obiekcie Solution}

Terminem \emph{Solution} określamy obiekt grupujący kilka projektów. 
Można na nim wykonać następujące operacje:

\begin{itemize}
	\item Utworzenie nowego
		
	Zadanie to wymaga konfiguracji, w szczególności wskazania lokacji bazy danych.
		
	\item Otworzenie istniejącego
	
	System pozwala na wybór aktualnego \emph{Solutiona}. Można to zrobić przy uruchamianiu programu, kiedy to trzeba albo wskazać istniejący \emph{Solution} albo utworzyć nowy, bądź w dowolnym innym momencie, poprzez wybór odpowiedniej opcji z menu. Tylko w ten sposób można zmienić parametry już istniejącego obiektu \emph{Solution}.	

\end{itemize}

\subsection{Operacje na projektach}

Projekty służą do grupowania zadań w obrębie tego samego obiektu \emph{Solution}.			

Operacje na projekcie:		
	\begin{itemize}	
		\item Utworzenie projektu
		
		Nowy projekt tworzony jest automatycznie podczas uruchomienia systemu. Można też wymusić utworzenie nowego projektu poprzez wybór odpowiedniej opcji z menu.
		
		\item Edycja bieżącego projektu
		
		Operacja ta pozwala na zmianę podstawowych informacji o projekcie, a więc jego nazwy i dodatkowych informacji.
			
		\item Uruchomienie projektu
		
        Akcja ta powoduje wykonanie zadań zgromadzonych w tym projekcie. Wykonanie tej akcji wymaga wcześniejszej konfiguracji w postaci specyfikacji listy zadań do wykonania oraz ich indywidualnej konfiguracji.
        
        
	\end{itemize}
	
\subsection{Operacje na wtyczkach}

Wtyczki zawierają algorytmy, które mogą być wykonywane przez platformę w ramach poszczególnych zadań. Są one podstawowymi komponentami, które rozszerzają możliwości systemu.

	\begin{itemize}
	
		\item Dodanie
		
			Operacja ta pozwala na zdefiniowanie nowej wtyczki poprzez wskazanie odpowiedniego pliku ją reprezentującego.
		
		\item Edycja
		
			Za pomocą tej operacji można zmieniać nazwę i opis wcześniej zdefiniowanej wtyczki.
		
		\item Usunięcie
		
			Pozwala na usunięcie wtyczki z systemu.
					
	\end{itemize}	
	

\subsection{Operacje na zadaniach}

Definiowanie zadań do wykonania należy do podstawowych funkcji systemu. Zadania są prezentowane w postaci graficznej jako węzły grafu. 
W obecnej wersji możliwe jest tylko liniowe kolejkowanie zadań, w przyszłości możliwe będzie definiowanie ich w postaci grafu, co umożliwi ich równoległe wykonywanie.

		\begin{itemize}
			\item Dodanie
			
			Dodanie zadania polega na zdefiniowaniu jego nazwy i wskazaniu wtyczki, która zawiera odpowiedni algorytm.
			
			\item Usunięcie
			
            Akcja usuwa aktualnie zaznaczone zadnie.             
            
            \item Określanie kolejności wykonania
            
            Zadania wykonywane są tak, jak zostały połączone krawędziami. Strzałki na krawędziach określają kolejne zadania do wykonania.
            
        \item Definiowanie ustawień zadania
        
        Każde zadanie może być skonfigurowane przed wykonaniem. Sposób konfiguracji zależy od poszczególnych wtyczek i to one dostarczają komponenty pozwalające na skonfigurowanie danej wtyczki.
        
        \item Uruchomienie zadań
        
        Po zdefiniowaniu kolejności wykonania zadań można je uruchomić -- zadania zostaną przetworzone, a ich wyniki zapisane w bazie danych.
        
  		\item Przeglądanie rezultatów
        
        Każde wtyczka, której algorytm przetwarzany jest w ramach zadania, sama specyfikuje jak będzie prezentować swoje wyniki. Zdaniem platformy jest jedynie zapewnienie możliwości wyświetlenia zwróconych przez wtyczkę danych.        
		\end{itemize}
		
\subsection{Administracja}
	
	\begin{itemize}
            
		\item Przeglądanie obiektów w systemie
		
		W celach administracyjnych możliwe jest przeglądanie obiektów w taki sposób, w jaki zapisane są w bazie danych.
			
		\item Zaawansowane operacje
		
		Do bardziej zaawansowanych operacji na bazie danych przeznaczona jest specjalna konsola, która pozwala na wykonanie dowolnych operacji na bazie danych.
		
	\end{itemize}	



