\section{Dalszy rozwój systemu}
\begin{itemize}
\item Stworzenie automatycznych nocnych testów. Powinien zostać stworzony skrypt, który sprawdza czy danego dnia były jakieś zmiany pod kontrolą wersji i w razie zmian przeprowadza proces budowania instalki i odpalania testów. Testowanie jednostkowe przeprowadzane będzie na źródłach, natomiast testowanie GUI na wersji zainstalowanej, ale z binariów skompilowanych z kontraktami (sprawdzałoby to instalator oraz kontrakty)
\item Dodanie batchmode - stworzenie nowego kontrolera, który konfigurację oraz zadania wczytywałby z plików xml.  Pozwoliłoby to na tworzenie zadań dla Salomona przez inne programy poprzez generowanie odpowiedniego xml'a. Batchmode mógłby być również wykorzystywany do testów regresyjnych - sprawdzane by było czy dla danego pliku xml wynik jest zawsze ten sam 
\item Podzielenie wtyczek na kategorie w hierarchii drzewiastej - drzewiasta hierarchia jest bardziej naturalna. (np. wtyczki to wyszukiwania klastrów, wtyczki do wyszukiwania reguł).
\item Automatyczne rozmieszczanie zadań pomiędzy różnych klientów. Tworzone zadana powinny być przedstawiane w sposób graficzny jako graf (acykliczny), gdzie każdy węzeł odpowiadałby pojedynczemu zadaniu. Podział zadań na hosty powinien być automatyczny i dynamiczny (tzn. optymalizować się w trakcie wykonania). Obecny interfejs \emph{ServerController} powinien być wykorzystywany do śledzenia wykonywania zadań, na grafie każdy węzeł powinien zawierać informacje, na którym aktualnie kontrolerze zadanie się wykonuje oraz jego status.
\item Dodanie nowych menadżerów (obsługa różnych typów wiedzy)
\item Mechanizm dodawania/modyfikacji menadżerów jako wtyczek (mechanizm ten nie musi być dynamiczny z racji ze nowe menadżery tworzone będą niezwykle rzadko)
\item Dodanie nowych wtyczek
\item Konfiguracja programu z poziomu interfejsu użytkownika
\item Statystyki: Ilość zadań, ilość zadań o danym statusie wykonania, statystyki dotyczące każdego typu danych przechowywanego w bazie (klastry, atrybuty, itp.). Statystyki powinny być tworzone per każde odpalenie listy zadań oraz w całej historii, statystyki powinny być prezentowane w formie graficznej. Dzięki statystykom użytkownik miałby możliwość obserwowania zmian w zgromadzonej wiedzy.
\item Dodanie wsparcia dla innych zewnętrznych źródeł danych. 
\item Stworzenie uniwersalnych komponentów do prezentacji wspieranych typów danych. Komponenty te wykorzystywane byłyby zarówno do prezentowania aktualnie zgromadzonej wiedzy jak również mogłyby być wykorzystywane przez wtyczki. Dzięki takiemu podejściu warstwa prezentacji danych byłaby bardziej spójna.
\item Dodanie możliwości równoległego wykonywania zadań.
\end{itemize}
