\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{fancyvrb}

\usepackage[urlcolor=blue, colorlinks=true, bookmarks=true, bookmarksnumbered=true]{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{times}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{color}

\usepackage{fancyhdr} 

\pagestyle{fancy} 

\rfoot{SALOMON}


%ustawienie wielkosci akapitu
%\setlength{\parindent}{0mm}
%%odstep miedzy akapitami
%\setlength{\parskip}{2mm}

%ustawienia rozmiaru tekstu
%    \textwidth 16cm
%    \textheight 24cm 
%    \topmargin -15mm
%    \evensidemargin-3mm
%    \oddsidemargin -3mm   

\title{\emph{Salomon} extended abstract}

\author{Nikodem Jura \emph{(nico@icslab.agh.edu.pl)}
        \\
        Krzysztof Rajda \emph{(krzycho@student.uci.agh.edu.pl)}
				}                       

\begin{document}

\maketitle
%wylaczenie numerowania na I stronie
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
\textcolor{blue}{\href{http://salomon.iisg.agh.edu.pl}{http://salomon.iisg.agh.edu.pl}}
\end{center}

\begin{center}
Prowadzący: dr inż. Marek Kisiel-Dorohinicki
\end{center}
\emph{Knowledge Mining} to nowo rozwijana metodologia, która pozwala wydobywać użyteczną wiedzę zarówno z danych jak i z wiedzy ogólnej. W metodologii tej bardzo duży nacisk kładziony jest na prezentację wyników w sposób
przyjazny dla człowieka, np. za pomocą języka zbliżonego do języka naturalnego, oraz za pomocą różnorodnych graficznych reprezentacji. Pozwala one na generowanie wiedzy zarówno z wielkich systemów bazodanowych gdzie dane mogą być niekompletnych a nawet częściowo błędne.

Jednym z naukowców zajmujących się dziedziną \emph{Knowledge Mining} jest \emph{prof. Ryszard S. Michalski}. Wraz z innymi naukowcami z \emph{George Mason University (USA)} stworzył on system \emph{Vinlen}, którego zadaniem jest realizowanie zadań metodologii \emph{Knowledge Mining} wykorzystując indukcyjne bazy danych. Celem tego projektu jest integracja wielu istniejących metod wydobywania wiedzy takich jak np. \emph{AQ} (algorytm generacji reguł atrybutowych), czy metod konceptualnego klastrowania. W systemie zostały również zawarte mechanizmy zarządzania danymi, operatory wizualizacji wiedzy (ITG) oraz tworzenie grafów powiązań. W celu łatwego użytkowania systemu został on wyposażony w przyjazny graficzny interfejs użytkownika.

Z związku z pewnymi ograniczeniami architektury \emph{VINLEN} powstał projekt mający na celu stworzenie dla niej alternatywy pozbawionej tych ograniczeń.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Cała funkcjonalność umieszczona we wtyczkach.}
	Silnik programu powinnen być tak lekki jak tylko to możliwe. Jego zdaniem jest dostarczenie przyjaznego środowiska do realizacji funkcjonalności zawartej we wtyczkach.
	
	\item \textbf{Otwarta architektura}
	Wprowadzenie warstwy izolującej wtyczyki od bazy danych. Otwarta architektura pozwala na wygodne rozszerzanie tej warstwy.
	
	\item \textbf{Niezależność od platformy}
	System powinnen być niezależny od platformy. Powinna być możliwość pracy w rozproszonychh hetegeronicznym środowisku.
	\item \textbf{Możliwość definowania przepływu sterowania}
	\item \textbf{Łatwość adaptowania funkcjonalności zawartej w systemie \emph{VINLEN}}
	
\end{itemize}

Ekstrakcja wiedzy to proces iteracyjny podzielony na etapy, które mogą tworzyć cykle.

W każdym tym etapie wiedza jest poddawana obróbce. Na każdym takim etapie proces odkrywania może być ukierunkowany zgodnie
z wymaganiami użytkownika. Każdy etap tworzy odrębną całość. Część etapów jest rozłączna, zatem mogą być wykonywane współbieżnie. Architektura Salomona pozwala na rozproszenie, a co za tym idzie -- zrównoleglenie, wykonywania takich rozłącznych etapów oraz na synchronizację ich wyników.

W Salomonie reprezentacją etapu jest \emph{zadanie} (Task). Każde zadanie może posiadać kilka następników i kilka
poprzedników. Ujmując rzecz prościej, zadania mogą być zorganizowane w postaci grafu. 

Zadanie zdefiniowane jest jako trójka:
\begin{itemize}
	\item algorytm(dostarczany w postaci wtyczki, czyli \emph{pluginu}))
	\item dane sterujące algorytmem
	\item dane wejściowe, z których algorytm będzie wydobywać wiedzę
\end{itemize}

Na wejściu lub wyjściu każdego zadania mogą pojawić się dane (w przypadku algorytmów, które
dokonują selekcji/segregacji danych), wiedza lub obie te rzeczy naraz.

Salomon składa się z dwóch zasadniczych części (Rys \ref{fig:Achitecture}). Pierwszą z nich
stanowi platforma. Tworzą ją:
\begin{itemize}
	\item silnik, którego zadaniem jest zarządzanie i~uruchamianie
zadań
	\item magazyn służący do przechowywania wiedzy
\end{itemize}

Druga część to zbiór wtyczek, dostarczających logikę potrzebną do skonfigurowania, wykonania i~wyświetlenia rezultatów
zadania. System jest otwarty - oznacza to, że jego funkcjonalność może być w łatwy sposób rozszerzana poprzez dostarczenie nowych wtyczek.


%spis tresci
%\tableofcontents
%\newpage
%VINLEN inductive database system is brie
%y
%reviewed and illustrated by selected results. The goal of research on VINLEN is to
%develop a methodology for deeply integrating a wide range of knowledge generation
%operators with a relational database and a knowledge base. The current system
%has already integrated an AQ learning system for generating attributional rules in
%two modes: theory formation, in which generated rules are consistent and complete
%with regard to data, and pattern discovery, in which generated rules represent strong
%patterns, not necessarily consistent or complete. It also has integrated a conceptual
%clustering module for splitting data into conceptual classes, and providing descrip-
%tions of those classes. Preliminary data management and knowledge visualization
%operators, such as the intelligent target data generator (ITG) and concept asso-
%ciation graph display, have also been integrated. To facilitate an easy interaction
%with the system, a user-oriented visual interface has been implemented. An exam-
%ple of results from applying VINLEN to a medical problem domain is presented to
%illustrate VINLEN knowledge discovery and representation capabilities.



%\newpage
%Dziedzina baz danych znajduje się obecnie w fazie niespotykanego rozwoju -- stają się one nie tylko wszechobecne, ale i~globalnie połączone. W związku z tym pojawiło się wiele nowych kierunków ich rozwoju, jednym z nich jest \emph{Data Mining}.
%
%\emph{Data Mining} to dziedzina nauki, zajmująca się przetwarzaniem danych zmagazynowanych w bazach danych w celu wydobycia z nich wiedzy. W przeciwieństwie do konwencjonalnych baz danych, wiedza ta umożliwia znalezienie odpowiedzi nie tylko na pytania, na które odpowiedzi znajdują się bezpośrednio w bazie, ale pozwala na jej udzielenie także w przypadkach wymagających połączenia faktów zapisanych w danych ze sobą lub wcześniej wygenerowaną wiedzą. \emph{Data Minig} znajduje bardzo szerokie zastosowania w wielu dziedzinach, począwszy od handlu elektronicznego, przez analizę trendów na rynkach finansowych, po diagnostykę medyczną.
%
%Jednym z naukowców zajmujących się dziedziną Data Miningu jest prof. Ryszard S. Michalski. Wraz z innymi naukowcami z \emph{George Mason University (USA)} stworzył on system \emph{Vinlen}, którego zadaniem jest realizowanie zadań \emph{Data Miningu}. 
%W systemie \emph{Vinlen} standardowe operatory relacyjne definiowane przez  \emph{SQL} są wykorzystywane do poprzez utworzenie nowych typów operatorów, zwanych \emph{operatorami generowania wiedzy} (ang. \emph{knowledge generation operators (KGO)}). Operatory te działają na segmentach wiedzy, stanowiących połączenie jednej lub większej ilości tabel z relacyjnej bazy danych oraz wiedzy przechowywanej w bazie wiedzy. Operatory te na podstawie kilku segmentów wejściowych generują nowy segment wyjściowy, który może być zapisany w bazie wiedzy.
%
%U podstaw tworzenia operatorów generowania wiedzy legły dwie zasady:
%\begin{itemize}
%	\item rezultaty ich działania muszą być przedstawiane w formie łatwej do zrozumienia przez użytkowników systemu
%	\item wiedza generowana przy ich użyciu musi być wyrażona w sposób możliwie zwarty i efektywny
%\end{itemize}
%
%Te zasady zostały spełnione poprzez zastosowanie metod dedukcji, w których sposób tworzenia opisu danych jest jak najbardziej naturalny dla człowieka -- dane te zapisywane są w języku atrybutywnym. Język atrybutywny to system logiczny, który łączy elementy logiki \texttt{klasycznej, rachunku pierwszego rzędu, oraz logiki wielowartościowej??}. Służy on zarówno jako system wnioskowania, jak i jako język reprezentacji wiedzy.
%
%Reguły atrybutywne, podstawowy sposób reprezentacji wiedzy w systemie \emph{Vinlen} są znaczenie bardziej użyteczne niż konwencjonalne reguły decyzyjne oparte na warunkach postaci <atrybut-relacja-wartość>.


\begin{itemize}
	\item \href{http://www.mli.gmu.edu/papers/2003-2004/Kaufman-Michalski-IIS03-final.pdf}{http://www.mli.gmu.edu/papers/2003-2004/Kaufman-Michalski-IIS03-final.pdf}
	\item \href{http://www.mli.gmu.edu/papers/96-2000/98-5.pdf}{http://www.mli.gmu.edu/papers/96-2000/98-5.pdf}
	
	\item \href{http://www.galaxy.gmu.edu/stats/colloquia/AbstractsFall2004/CollSept17.html}{http://www.galaxy.gmu.edu/stats/colloquia/AbstractsFall2004/CollSept17.html}
\end{itemize}


\end{document}
