\section{Architektura}

%diagram

System został podzielony na 3 główne części: platformę, kontrolery
i~pluginy.

\subsection{Platforma}

Dostarcza podstawowej funkcjonalności  umożliwiającej pracę całego
systemu,  ładuje odpowiedni kontroler, wczytuje pluginy, uruchamia
zadania. Za poszczególne zadania odpowiadają odpowiednie managery.
\\
Managery nie są dostępne bezpośrednio z platformy, ale
przekazywane są pluginom poprzez klasę \emph{DataEngine}. Dotyczy
to tylko klasy \emph{DataSetManager} i \emph{RuleSetManager},
pozostałe nie są dostępne dla pluginów. Plugin, zależnie od
potrzeb, pobiera sobie z niego potrzebny mu manager i za jego
pośrednictwem wykonuje operacje na bazie danych.

\subsubsection{DBManager}
Odpowiada za połączenie z bazą danych. Dostarcza metod
zapewniających dostęp do danych przechowywanych w bazie. Swoją
funkcjonalność udostępnia odpowiednim managerom.

\subsubsection{DataSetManager}
Zarządza zbiorami danych. Pozwala tworzyć nowe podzbiory danych na
podstawie zawartych w bazie informacji oraz umożliwia operowanie
na nich.

\subsubsection{RuleSetManager}
 Zarządza regułami. Pozwala tworzyć nowe reguły oraz
zarządza dostępem do już istniejących.

\subsubsection{ProjectManager}
Zarządza projektami. Pozwala na utworzenie nowego
projektu, zapisanie bieżącego do bazy danych lub załadowanie już
istniejącego.

\subsection{Kontrolery}
Kontrolery odpowiadają za interakcję
systemu z otoczeniem. W zależności od konfiguracji systemu przy
starcie uruchamiany jest jeden z kontrolerów. Kontrolery operują
na danych poprzez wspólny interfejs, a co za tym idzie: dane
utworzone poprzez jeden z nich są dostępne pomiędzy kolejnymi
uruchomieniami programu dla pozostałych kontrolerów.

\subsubsection{LocalController}
 Jest najprostszym kontrolerem. Jego zadaniem jest
zarządzanie zadaniami wykonywanymi na lokalnym komputerze. Są one
wykonywane sekwencyjnie. Jego zadaniem jest dostarczenie
interfejsu użytkownika pozwalającego na zarządzanie projektami,
pluginami i zadaniami.

\subsubsection{ServerController}
Zadaniem tego kontrolera jest dostarczenie interfejsu do
zarządzania zdalnymi kontrolerami (\emph{ClientController}). Po
uruchomieniu nasłuchuje na połączenia od klientów, rozdziela
zadania oraz wyświetla ich wyniki.

\subsubsection{ClientController}
Zadaniem tego kontrolera jest odszukanie głównego kontrolera
(\emph{ServerController}), zarejestrowanie się i udostępnienia mu
swoich usług. Ta wersja kontrolera nie posiada GUI, zarządzanie
nim odbywa się za pomocą klasy \emph{ServerController}.


\subsection{Pluginy}
Główna funkcjonalność została  przeniesiona
do pluginów, zadaniem systemu jest tylko zarządzanie ich
wykonaniem. Dzięki takiemu podejściu system jest łatwo skalowalny
i rozszerzalny o nowe możliwości. Każdy z pluginów musi
implementować następujące interfejsy:


\subsubsection{IGraphicPlugin}
Pozwala pobrać parametry od użytkownika, które następnie zostaną
przekazane do pluginów  przed ich wykonaniem. Zawiera dwie metody:
\emph{getSettingsPanel()}  i \emph{getResultPanel()}.  Pierwsza z
metod zwraca panel służący do konfiguracji pluginu, druga – panel
na którym prezentowane są wyniki jego działania.

\subsubsection{IDataPlugin}

Posiada tylko jedną metodę \emph{doJob()}. Przyjmuje ona jako
parametry obiekt klasy \emph{Environment}, reprezentujący aktualny
stan systemu, \emph{DataEngine}, który umożliwia operowanie na
bazie danych i \emph{ISettings}, reprezentujący ustawienia
pluginu. Zwracany jest obiekt klasy \emph{IResult}, stanowiący
rezultat wykonania zadania.