\section{Uruchomienie}
	Do uruchomienia programu konieczne jest zainstalowanie w systemie Java Runtime Environment (http://www.sun.com), najlepiej w wersji 1.5beta2 lub nowszej. Jeśli program ma działać z wykorzystaniem serwera bazy danych Firebird, to należy zainstalować dodatkowo Firebirda (http://firebird.sourceforge.net).
Program może działać w 3 trybach (jako serwer, klient lub lokalnie) i na dwa sposoby łączyć się z bazą danych (poprzez serwer lub bez niego), zależnie od wpisów w pliku konfiguracyjnym. 
By uruchomić go w odpowiedniej konfiguracji należy rozpakować go i zmodyfikować domyślne ustawienia pliku konfiguracyjnego. Program dostarczany jest z przykładową bazą danych w której zdefiniowane są odpowiednie tabele i lokalizacje pluginów oraz z przykładowymi pluginami. 
Dla użytkowników, którzy chcą stworzyć własną bazę danych w katalogu db umieszczony został skrypt tworzący tabele niezbędne do pracy programu i uruchomienia dostarczonych pluginów (crebas.sql).

\subsection{Plik konfiguracyjny}
Głównym plikiem konfiguracyjnym programu jest config.properties.
Zawiera on następujące klucze:

\begin{itemize}
\item \emph{HOSTNAME} - identyfikator sieciowy komputera, na którym zainstalowana jest baza danych. Uwzględniany jest tylko w przypadku, gdy program łączy się z bazą danych przy użyciu serwera Firebird.

\item \emph{DB\_PATH} - lokalizacja bazy danych. Gdy program działa z serwerem Firebird jest to lokalizacja bezwzględna, w przeciwnym przypadku - względem katalogu instalacyjnego.

\item \emph{USER} - nazwa użytkownika, który loguje się do bazy

\item \emph{PASSWD} - hasło użytkownika

\item \emph{EMBEDDED} - określa, sposób połączenia z bazą danych
\subitem \emph{N} - z wykorzystaniem serwera
\subitem \emph{Y} - przy użyciu dll-a

\item \emph{SERVER\_HOST} - nazwa komputera, na którym zainstalowany jest Salomon w wersji server

\item \emph{SERVER\_PORT} - port na którym nasłuchuje server

\item \emph{MODE - tryb} uruchomienia
\subitem \emph{local} - lokalnie
\subitem \emph{client} - klient
\subitem \emph{server} - serwer

\end{itemize}

Pozostałe wartości nie powinny być modyfikowane przez użytkownika.

\subsection{Ustawienia pliku konfiguracyjnego}
\paragraph{Tryb serwera}
\begin{itemize}
    \item \emph{MODE=server}
    \item \emph{SERVER\_HOST=IP hosta}
    \item \emph{SERVER\_PORT=nr portu}
\end{itemize}

\paragraph{Tryb klienta}
\begin{itemize}
    \item \emph{MODE=server}
    \item \emph{SERVER\_HOST=IP sewera}
    \item \emph{SERVER\_PORT=nr portu na którym nasłuchuje serwer}
\end{itemize}

\paragraph{Tryb lokalny}
\begin{itemize}
    \item \emph{MODE=local}
\end{itemize}

We wszystkich trybach możliwe jest ustawienie połączenie z bazą danych za pomocą serwera Firebird lub przy użyciu dll-a (klucz \emph{EMBEDDED}).
