\section{Wprowadzenie}

Salomon to system realizujący koncepcję \emph{Knowlege Mining}.
Składa się on z dwóch zasadniczych części - pierwszą z nich
stanowi silnik, którego zadaniem jest zarządzanie i~uruchamianie
zadań. Druga część to zbiór wtyczek, dostarczających logikę
potrzebną do skonfigurowania, wykonania i~wyświetlenia rezultatów
zadania. System jest otwarty - oznacza to, że jego funkcjonalność
może być w łatwy sposób rozszerzalna poprzez dostarczenie nowych
wtyczek.
\\
Podstawowe założenia projektowe:
\begin{itemize}
    \item cała funkcjonalność w pluginach. Jądro systemu ma być jak najmniejsze.
    Jego zadaniem jest stworzenie środowiska do realizacji logiki dostarczanej we wtyczkach
    \item otwarta~architektura. Wprowadzenie warstwy pośredniej pomiędzy bazą danych~a wtyczkami.
    Jej zadaniem jest ukrycie sposobu organizacji danych przez
    wtyczkami. Otwartość~architektury polega na możliwości rozszerzenia tej warstwy
    \item niezależność od platformy. System ma być niezależny od platformy, możliwie łatwo przenaszalny.
    Poszczególne części systemu mogą być uruchamiane na różnych
    platformach.
    \item łatwa~adaptacja funkcjonalności zawartej w \emph{Vinlenie}.
    Projekt powstał jako platforma uruchomieniowa dla logiki zaimplementowanej w programie \emph{Vinlen},
    stworzonego pod kierownictwem prof. Ryszarda Michalskiego.
\end{itemize}


Salomon ma na celu wyeliminowanie ograniczeń oryginalnego
\emph{Vinlena} poprzez wprowadzenie:

\begin{itemize}
    \item kolejkowania zadań
    \item rozproszenie
    \item równoległość
    \item rozszerzalność (mechanizm wtyczek)
    \item przenośność (Java,Firebird)
\end{itemize}
