\section{Architektura}

%diagram

System został podzielony na 3 główne części: platformę, kontrolery
i~pluginy.

\subsection{Platforma}

Dostarcza podstawowej funkcjonalności  umożliwiającej pracę całego
systemu,  ładuje odpowiedni kontroler, wczytuje pluginy, uruchamia
zadania. Za poszczególne zadania odpowiadają odpowiednie menadżery.

Menadżery nie są dostępne bezpośrednio z platformy, ale
przekazywane są pluginom poprzez klasę \emph{DataEngine}. Dotyczy
to tylko klasy \emph{DataSetManager} i \emph{RuleSetManager},
pozostałe nie są dostępne dla pluginów. Plugin, zależnie od
potrzeb, pobiera z niego potrzebny mu menadżer i za jego
pośrednictwem wykonuje operacje na bazie danych.

Bardzo ważnym mechanizmem Salomona jest możliwość tworzenia powiązań między poszczególnymi zadaniami. Wynik jednego zadania może posłużyć jako wejście następnego. Salomon w tym celu dostarcza środowisko. Wtyczka w trakcie wykonywania zadania oprócz dostępu  do manadżerów posiada również dostęp do środowiska, z którego może pobrać wartości zmiennych środowiskowych. Dane środowisko tworzone jest na początku wykonania listy zadań i przekazywane jest kolejno do następnego zadania. Wtyczka w trakcie pracy może modyfikować środowisko poprzez dodawanie, usuwanie oraz edycję poszczególnych zmiennych. W ten sposób poszczególne zadania mogą między sobą przekazywać informacje. Zmienne środowiskowe, podobnie jak ustawienia i rezultaty zadań, są persystentne, a co za tym idzie potrzebny jest mechanizm serializacji i deserializacji.

W obecnej wersji mechanizm ten jest bardzo ubogi  - pozwala on na przekazywanie wyłącznie danych tekstowych. Wraz z pojawieniem się kolejnej wersji, zmienne środowiskowe wykorzystywać będą nowy mechanizm serializacji. Możliwość tworzenia zmiennych środowiskowych przez wtyczki może rodzić wiele problemów z zapewnieniem kompatybilności między różnymi wersjami wtyczek, komunikujących się ze sobą, dlatego też aby uniknąć takich problemów, każda wtyczka zmuszona będzie dostarczyć opis zmiennych, które może tworzyć.

W kolejnej wersji Salomona dodane zostaną klasy odpowiedzialne za przechowywanie danych. Klasy te będą odpowiadać poszczególnym typom prostym oraz strukturze (struktura będzie mogła zawierać inne struktury oraz typy proste). Za pomocą takich elementów, programista będzie mógł stworzyć hierarchiczne struktury danych. Wprowadzenie takiego mechanizmu podyktowane jest potrzebą ukrycia przed programistą sposobu zapisu danych w bazie lub w pliku. W obecnej wersji Salomona, twórca wtyczki musi dostarczyć mechanizm serializacji oraz deserializacji ustawień i rezultatów zadań do napisu – taki mechanizm niesie za sobą niebezpieczeństwo niepoprawności oraz nieefektywności implementacji. Dostarczenie spójnego modelu seralizacji danych pozwala na niewidoczny dla wtyczek sposób podmiany implementacji na bardziej efektywną itp. Mechanizm ten może okazać się również pożyteczny po dodaniu do Salomona możliwości definiowania zadań w pliku (np. XML). Seralizacja danych może odbywać się do wielu formatów np. XML, CSV, tabel w bazie danych itp. 

%TODO: zmienic to
\newpage
Opis klas platformy:

\subsubsection{DataEngine}
Obiekt przekazywany pluginom do wykonania zadania. Udostępnia im menadżery do operowania na danych (\emph{DataSetManager}, \emph{RuleSetManager}, w przyszłości \emph{AttributeManager} i inne).

\subsubsection{DataSetManager}
Zarządza zbiorami danych. Pozwala tworzyć nowe podzbiory danych na
podstawie zawartych w bazie informacji oraz umożliwia operowanie
na nich.

\subsubsection{RuleSetManager}
Zarządza regułami. Pozwala tworzyć nowe reguły oraz
zarządza dostępem do już istniejących.

\subsubsection{DBManager}
Odpowiada za połączenie z bazą danych. Dostarcza metody
zapewniające dostęp do danych przechowywanych w bazie. Swoją
funkcjonalność udostępnia odpowiednim menadżerom.

\subsubsection{IManagerEngine}
Klasa zarządza pozostałymi menadżerami. Utrzymuje jedną instancję każdego z nich 
i udostępnia je pozostałym klasom z platformy.

\subsubsection{IProjectManager}
Zarządza projektami. Pozwala na utworzenie nowego
projektu, zapisanie bieżącego do bazy danych oraz na załadowanie z bazy.

\subsubsection{IPluginManger}
Zarządza pluginami. Zapewnia zapis pluginów do bazy oraz załadowanie listy dostępnych pluginów.

\subsubsection{ITaskManger}
Zarządza zadaniami. Jest odpowiedzialny za utworzenie nowego zadania, pobranie listy zadań do wykonania oraz uruchomienie zadań.

\subsection{Kontrolery}
Kontrolery odpowiadają za interakcję
systemu z otoczeniem. W zależności od konfiguracji systemu przy
starcie uruchamiany jest jeden z kontrolerów. Kontrolery operują
na danych poprzez wspólny interfejs, a co za tym idzie, dane
utworzone poprzez jeden z nich są dostępne pomiędzy kolejnymi
uruchomieniami programu dla pozostałych kontrolerów.

\subsubsection{LocalController}
Jest najprostszym kontrolerem. Zarządza zadaniami wykonywanymi na lokalnym komputerze. Są one
wykonywane sekwencyjnie. Zadaniem tego kontrolera jest dostarczenie
interfejsu użytkownika, pozwalającego na zarządzanie projektami,
wtyczkami i zadaniami.

\subsubsection{MasterController}
Zadaniem tego kontrolera jest dostarczenie interfejsu do
zarządzania zdalnymi kontrolerami (\emph{ServantController}). Po
uruchomieniu nasłuchuje na połączenia od klientów, rozdziela
zadania oraz wyświetla ich wyniki.

\subsubsection{ServantController}
Zadaniem tego kontrolera jest odszukanie głównego kontrolera
(\emph{ServerController}), zarejestrowanie się i udostępnianie mu
swoich usług. Ta wersja kontrolera nie posiada GUI, zarządzanie
nim odbywa się za pomocą klasy \emph{ServantController}.


\subsection{Pluginy}
Główna funkcjonalność została  przeniesiona
do pluginów, zadaniem systemu jest tylko zarządzanie ich
wykonaniem. Dzięki takiemu podejściu system jest łatwo skalowalny
i rozszerzalny o nowe możliwości. Każdy z pluginów musi
implementować następujące interfejsy:


\subsubsection{IGraphicPlugin}
Pozwala pobrać parametry od użytkownika, które następnie zostaną
przekazane do pluginów  przed ich wykonaniem. Zawiera dwie metody:
\emph{getSettingsPanel()}  i \emph{getResultPanel()}.  Pierwsza z
metod zwraca panel służący do konfiguracji pluginu, druga – panel,
na którym prezentowane są wyniki jego działania.

\subsubsection{IDataPlugin}
Posiada tylko jedną metodę \emph{doJob()}. Przyjmuje ona jako
parametry obiekt klasy \emph{Environment}, reprezentujący aktualny
stan systemu; \emph{DataEngine}, który umożliwia operowanie na
bazie danych i \emph{ISettings}, reprezentujący ustawienia
pluginu. Zwracany jest obiekt klasy \emph{IResult}, stanowiący
rezultat wykonania zadania.