\section{Funkcjonalność}
Obecnie Salomon pozwala(lub też będzie pozwalał w niedalekiej przyszłości) na następujące rzeczy:
\begin{enumerate}
	\item Stworzenie solution\\
	Terminem tym określamy strukturę grupującą kilka projektów. Zadanie to wymaga konfiguracji, w szczególności wskazania lokacji bazy danych
	\item Stworzenie projektu
	\item Operacje na zadaniach:
		\begin{itemize}
			\item Dodanie
            Akcja dodania nowego zadania polega na wstawieniu do kolejki zadań do wykonania, pluginu implementującego funkcjonalność tego zadania. 
            Dodatkowo określamy następujące po nim zadnie oraz zadanie poprzedzające, oraz dokonujemy edycji ustawień zadania.          
			\item Usunięcie
            Akcja usuwa aktualnie zaznaczone zadnie. 
			\item Organizowanie zadań, ustawianie poprzedników, następników
            Pozwala na zmianę aktualnej kolejności wykonywania zadań. 
		\end{itemize}
		
	\item Operacje na projekcie:
		
		\begin{itemize}
			\item Uruchomienie projektu
            Akcja ta powoduje wykonanie zadań zgromadzonych w tym projekcie. Wykonanie tej akcji wymaga wcześniejszej konfiguracji w postaci specyfikacji listy zadań do wykonania oraz ich indywidualnej konfiguracji.  
			\item Przerwanie wykonywania projektu
            Przerywa aktualnie wykonywana listę zadań. Jeśli aktualnie wykonywane jest zadnie, to czy je przerwać leży w gestii użytkownika. Jeśli dokona on wyboru, że zadanie ma być przerwane natychmiast, wyniki z poprzedniego zadnia nie ulegają zmianie, w przeciwnym wypadku projekt zostaje zakończony po zakończeniu bieżącego zadnia
			\item Monitorowanie pracy
            W podstawowej wersji monitorowanie wykonania polegać będzie na wyświetleniu progress bar'a, którego stan będzie zmieniany po każdym wykonaniu zadnia atomowego. W następnych wersjach może pojawić się możliwość rejestracji zdarzeń aktualnie wykonywanego zadania informujących o jego stanie.
            \item Przeglądanie rezultatów
            Każde zadnie samo specyfikuje jak będzie prezentować swoje wyniki, więc po wybraniu tej akcji inicjatywa prezentacji wyników spada na zadanie. Domyślnie prezentowane są wyniki ostatniego zadnia kończącego przetwarzanie, możemy jednak, podczas wykonywania projektu, przejrzeć wyniki każdego z zadań cząstkowych z osobna.
		\end{itemize}
		
	\item Administracja
	
		\begin{itemize}
			\item Operacje na pluginach: dodanie, usunięcie
            Akcja ta pozwala rozszerzyć możliwpści platformy przez dodanie pluginów. Pluginy pozwalają wykonywać nowe rodzaje zadań bądź rozszerzyć możliwości już istniejących w systemie i importować wiedzę z nowych źródeł.
			\item Konfiguracja
            Konfiguracja pozwala nam dostosować system do własnych potrzeb, podczas tego kroku możemy wyspecyfikować wszystkie parametry pracy systemu jako całości, czyli parametry takie jak lokalizacja bazy danych bądź rozproszenie systemu. 
		\end{itemize}
	
\end{enumerate}


