\section{Założenie implementacyjne}
W czasie produkcji systemu stosowaliśmy następujące zasady:

\subsection{Kontrola wersji}
Cały kod oraz inne zasoby wykorzystywane w programie znajdują się pod kontrolą wersji. Używany do tego jest  \emph{Subversion} (następca CVS-a) i odpowiednie pluginy zapewniające jego integrację z edytorem oraz systemem operacyjnym. Zapewnia to pełną synchronizację kodu na wszystkich komputerach, na których może on być modyfikowany.

\subsection{Wspólny edytor}
Używany jest wspólny edytor - \emph{Eclipse}. Dzięki możliwości eksportowania ustawień używane jest  identyczne formatowanie kodu, co pomaga utrzymać przejrzystość i czytelność kodu. 

\subsection{Testowanie jednostkowe} 
W celu testowania funkcjonalności wykorzystujemy mechanizm \emph{JUnit}. 

\subsection{GUI testowanie}
W celu weryfikowania poprawności interfejsu użytkownika stworzone zostały skrypty dla programu Abbot. Jego zadaniem jest odtworzenie nagranych sekwencji wykonywanych  przez  użytkownika w czasie obsługi programu. W połączeniu z runtime-ową weryfikacją kontraktów stanowi to silny mechanizm weryfikacji jakości produktu

\subsection{Kontrakty}
W kodzie zostały wprowadzone mechanizmy zaczerpnięte z języka  \emph{Eiffel} - tzw. kontrakty. Polega to na tym, że w komentarzach dla klas oraz metod zawarte są warunki, sprawdzające poprawność stanu, w jakim znajduje się system. Kontrakty stanowią dodatkową informację dla programisty wykorzystującego daną klasę lub interfejs. Dodatkowo wykorzystywany jest kompilator, który kompiluje także kod kontraktów i w razie ich złamania rzuca wyjątki.

\subsection{Automatyczne budowanie projektu} 
W celu zautomatyzowania procesu budowania projektu wykorzystany został program  \emph{Ant}. Automatyzuje on proces tworzenia projektu od kompilacji, aż do wygenerowania instalatora.

\subsection{Instalator}
By uprościć proces instalacji dla użytkownika końcowego utworzone zostały skrypty tworzące instalator. Jako program do utworzenia instalatora wykorzystywany jest program  \emph{IzPack}.

\subsection{Mechanizmy lokalizacyjne}
Wszystkie teksty użyte w interfejsie użytkownika pobierane są z odpowiednich plików, co pozwala na łatwą lokalizację programu

\subsection{Konfiguracja}
Konfiguracja programu wczytywana jest z odpowiednich plików konfiguracyjnych. Pozwala to na łatwą zmianę zachowania programu (np. zmianę kontrolera). 

\subsection{Logowanie}
Do śledzenia przebiegu wykonania programu wykorzystywany jest log4j. Wprowadza on elastyczny model logowania. 

\subsection{Zarządzanie projektem}
Do zarządzania projektem używany jest Gemini - groupware oparty o asp.net.
