%& --translate-file=cp1250pl
%bez powyzszej linijki nie dzialaja polskie znaki (musi ona byc w pierwszej linii dokumentu
%%&platex --translate-file=il2-pl % przeyestowac z tym
\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[dvips]{graphicx}
%\usepackage{intendfirst}
\usepackage{times}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{color}
\usepackage[urlcolor=blue, colorlinks=true, bookmarks=true, bookmarksnumbered=true]{hyperref}

%ustawienie wielkosci akapitu
%\setlength{\parindent}{0mm}
%%odstÓp miÓdzy akapitami
%\setlength{\parskip}{2mm}

%ustawienia rozmiaru tekstu
    \textwidth 16cm
    \textheight 24cm 
    \topmargin -15mm
    \evensidemargin-3mm
    \oddsidemargin -3mm
    


\title{Plan rozwoju Salomona}

\author{Nikodem Jura \emph{(nico@icslab.agh.edu.pl)}
        \\
        Krzysztof Rajda \emph{(krzycho@student.uci.agh.edu.pl)}
        \\
        Jakub Gałkowski \emph{(avi@student.uci.agh.edu.pl)}               
        \\
        Jakub Pawłowski \emph{(qoooba@student.uci.agh.edu.pl)}}             
        

\begin{document}

\maketitle
%wylaczenie numerowania na I stronie
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
\textcolor{blue}{\underline{salomon.iisg.agh.edu.pl}}
\end{center}

\newpage

Obecną wersją Salomona jest wersja 0.9 alfa. 
Kolejne zmiany opisane w tym planie będą wchodziły do jego kolejnych wersji (0.9, 1.0 itd). 

\begin{enumerate}
	\item Wersja 0.8 - usprawnienie procesu zarządzania projektem \textbf{(100\%)}
	\begin{enumerate}
		\item Portal do Salomona	
		\begin{itemize}
			\item Uruchomienie portalu na serwerze
			\item Dodanie forum, galerii, newsów itp.
			\item Zainstalowanie Gemini (\href{http://www.countersoft.com}{http://www.countersoft.com})
			\item Zainstalowanie Bugzilli
			\item Zainstalowanie Twiki
			\item Podpięcie WebSVN
		\end{itemize}
	
	\item Zarządzenie projektem
		
		\begin{itemize}
			\item Rozdzielanie zadań za pomocą systemu GEMINI
			\item Rozwijanie dokumentacji za pomocą WIKI
			\item Śledzenie błędów za pomocą Bugzilli i szybkie fixy
			\item Automatycznie zarządzanie kodem i dokumentacją za pomocą programu Maven
		\end{itemize}
	
	\item Dokumentacja	
	\begin{itemize}		
		\item poprawić wprowadzenie
		\item przetłumaczyć je na angielski
		\item dodanie/modyfikacja diagramów klas, use-case, sekwencji	
		\item utworzenie portalu dla Salomona (maven)
	\end{itemize}
	
	Dokumentacja systemu rozwijana ma być na bieżąco, wraz z wprowadzanymi zmianami. Na podstawie zebranego dotychczas doświadczenia można twierdzić, że jest on obarczony dużym ryzykiem i trzeba na niego zwrócić szczególną uwagę.
	
	\item Testy	
	\begin{itemize}
		\item JUnit - testy jednostkowe dla klas, które da się w ten sposób przetestować
		\item Abbot - GUI testy
		\item prezentacja wyników testów na stronie
	\end{itemize}		
	\end{enumerate}
	
	\item Wersja 0.9 - Refactoring kodu \textbf{(95\%)}
	\begin{enumerate}
		\item poprawienie przejrzystości kodu		
		\begin{itemize}
			\item refaktoring kodu klas i pakietów
			\item zmiana klas do obsługi bazy danych			
			\begin{itemize}
				\item nowe klasy dla poszczególnych typów zapytań
				\item wykorzystanie zapytań
			\end{itemize}
			\item nowa warstwa - solution (do współpracy z danymi zapisanymi w osobnych bazach)			
			\item refaktoring kodu w klasach GUI
			\item support dla Javy 1.5
			\item dokładne odseparowanie GUI od logiki		
			\item zamienić klasy platformy używane przez pluginy na interfejsy
			\item zdefiniować interfejsy dla klas zarządzających strukturami danych
			\item nowa serializacja
			\item przykładowy plugin (wysokie ryzyko)
			\item odseparowanie kontrolerów od reszty klas		
			\item odseparowanie klas wykorzystywanych przez pluginy od reszty klas platformy
			\item poprawienie błędów powstałych po refactoringu
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
	

	\item Wersja 1.0 - wersja dystrybucyjna dla tworców pluginów \textbf{(0\%)}
	\begin{enumerate}		
		\item utworzenie paczki, z której korzystać będą twórcy pluginów
		\item utworzenie przykładowego pluginu
		\item dodanie szablonów dla szybkiej implementacji wymaganych interfejsów	
	\end{enumerate}	

	Prace związane z przygotowaniem wersji w postaci paczki \emph{jar} dla twórców pluginów są już dalece posunięte, przeprowadzony został refaktoring kodu i wydzielenie części, która będzie wchodziła w skład paczki dla autorów pluginów.	
	
	Najważniejszą częścią tego punktu jest zdefiniowanie interfejsów dla klas zarządzających strukturami danych. Od ich odpowiedniego zdefiniowania zależy stopień funkcjonalności platformy. By móc przewidzieć, jaka funkcjonalność może być potrzebna, konieczne jest zaimplementowanie przykładowego pluginu operującego np. na zbiorach danych i regułach. Punkty te są obarczone największym ryzykiem i mogą opóźnić zakończenie całego etapu. Jego zakończenie jest wymagane do stworzenia wersji 1.0 Salomona.	
	
	\item Wersja 1.1 i późniejsze - dalszy rozwój systemu \textbf{(0\%)}
	\begin{enumerate}
	\item Rozbudowa funkcjonalności platformy	
	\begin{itemize}
		\item obsługa nowych typów danych		
		\begin{itemize}
			\item dodanie obsługi atrybutów
			\item dodanie obsługi reguł
			\item dodanie obsługi drzew
		\end{itemize}
		\item statystyki dla zadań
		\item wersjonowanie pluginów
		\item wprowadzenie kategorii dla pluginów
		\item prezentacja pluginów w formie drzewiastej
		\item prezentacja stanu zadań w formie graficznej
	\end{itemize}
	\item Zapoznanie się z projektem \emph{WEKA} (\href {http://www.cs.waikato.ac.nz/~ml/weka/}{http://www.cs.waikato.ac.nz/~ml/weka/})
	
			Etap będzie realizowany stopniowo, nie wszystkie zmiany wejdą do następnej wersji Salomona (1.1). Do tej wersji planuje się dodanie tylko obsługi reguł. Do kolejnych wersji wprowadzana będzie obsługa kolejnych typów danych oraz pozostałe funkcjonalności. Najważniejszym punktem tego etapu jest dodanie obsługi reguł, która to jest konieczna by stworzyć wersję dla twórców pluginu, jest to najbardziej ryzykowny punkt etapu.

	
	\item Nowe komponenty graficzne	
	\begin{itemize}
		\item uniwesalny wyświetlający dane z tabeli		
		\item dla poszczególnych struktur danych
		\begin{itemize}
			\item komponent dla zbiorów danych
			\item komponent dla atrybutów
			\item komponent dla reguł
			\item komponent dla drzew			
		\end{itemize}
		\item dla obiektów składających się na system		
		\begin{itemize}
			\item komponent dla projektów
			\item komponent dla zadań
			\item komponent dla pluginów
			\item komponent dla solutionów
		\end{itemize}		
	\end{itemize}
	
			Etap ten służy głównie poprawie funkcjonalności interfejsu użytkownika. Będzie on realizowany wraz z dodawaniem obsługi kolejnych typów danych. W związku z kosmetycznym znaczeniem, nie wiąże się z dużym ryzykiem.

	
	\item Nowe kontrolery	
	\begin{itemize}
		\item Salomon jako biblioteka
		\item środowisko dla pojedynczego pluginu						
	\end{itemize}	
	
	Etap ten obejmuje rozszerzenie możliwości integracji lub wykorzystana Salomona z przez inne systemy. Jest on planowany powyżej wersji 1.2, w związku z czym nie będzie na razie dokładnie rozważany.
		
	\item Integracja danych z innych baz danych
	\begin{itemize}
		\item informacje o strukturze bazy danych
		\item integracja z danymi pochodzącymi z różnych baz:
		\begin{itemize}
			\item Firebird
			\item Oracle
			\item Postgres
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	Dodanie integracji danych z innych baz danych planowane jest po zaimplementowaniu obsługi wszystkich typów danych (reguł, drzew itp), najwcześniej w wersji 1.4 systemu.
		
	%\item Poprawa współbieżności
	
	\item Inne	
	\begin{itemize}
		\item przetłumaczyć zasoby na angielski
		\item batchmode
		\item wybór kontrolerów na etapie instalacji
	\end{itemize}
	
	Prace w planowane w tym etapie realizowane będą w okresie mniejszego obciążenia innymi pracami, nie planuje się jeszcze konkretnych wersji, do których miałyby zostać włączone.	

	\end{enumerate}	
\end{enumerate}

\end{document}
