\section{Założenie implementacyjne}
W czasie produkcji systemu stosowaliśmy następujące zasady:

\subsection{Kontrola wersji}
Cały kod oraz inne zasoby wykorzystywane w programie znajdują się pod kontrolą wersji. Używany do tego jest  \emph{Subversion} (następca CVS-a) i odpowiednie pluginy zapewniające jego integrację z edytorem oraz systemem operacyjnym. Zapewnia to pełną synchronizację kodu na wszystkich komputerach, na których może on być modyfikowany.

\subsection{Wspólny edytor}
Używany jest wspólny edytor - \emph{Eclipse}. Dzięki możliwości eksportowania ustawień używane jest  identyczne formatowanie kodu, co pomaga utrzymać przejrzystość i czytelność kodu. 

\subsection{Testowanie jednostkowe} 
W celu testowania funkcjonalności wykorzystujemy mechanizm \emph{JUnit}. 

\subsection{GUI testowanie}
W celu weryfikowania poprawności interfejsu użytkownika stworzone zostały skrypty dla programu Abbot. Jego zadaniem jest odtworzenie nagranych sekwencji wykonywanych  przez  użytkownika w czasie obsługi programu. W połączeniu z runtime-ową weryfikacją kontraktów stanowi to silny mechanizm weryfikacji jakości produktu

\subsection{Kontrakty}
W kodzie zostały wprowadzone mechanizmy zaczerpnięte z języka  \emph{Eiffel} - tzw. kontrakty. Polega to na tym, że w komentarzach dla klas oraz metod zawarte są warunki, sprawdzające poprawność stanu, w jakim znajduje się system. Kontrakty stanowią dodatkową informację dla programisty wykorzystującego daną klasę lub interfejs. Dodatkowo wykorzystywany jest kompilator, który kompiluje także kod kontraktów i w razie ich złamania rzuca wyjątki.

\subsection{Automatyczne budowanie projektu} 
W celu zautomatyzowania procesu budowania projektu wykorzystany został program  \emph{Ant}. Automatyzuje on proces tworzenia projektu od kompilacji, aż do wygenerowania instalatora.

\subsection{Instalator}
By uprościć proces instalacji dla użytkownika końcowego utworzone zostały skrypty tworzące instalator. Jako program do utworzenia instalatora wykorzystywany jest program  \emph{IzPack}.

\subsection{Mechanizmy lokalizacyjne}
Wszystkie teksty użyte w interfejsie użytkownika pobierane są z odpowiednich plików, co pozwala na łatwą lokalizację programu

\subsection{Konfiguracja}
Konfiguracja programu wczytywana jest z odpowiednich plików konfiguracyjnych. Pozwala to na łatwą zmianę zachowania programu (np. zmianę kontrolera). 

\subsection{Logowanie}
Do śledzenia przebiegu wykonania programu wykorzystywany jest log4j. Wprowadza on elastyczny model logowania. 

\subsection{Zarządzanie projektem}
Jak system zarządzania projektem wybraliśmy Gemini - system wspomagania pracy grupowej oparty na ASP.NET. System wspomaga wszelkie dziedziny życia projektu, poczynając od przydziału zadań dla poszczególnych developerów, kontroli stanu ich wykonania, estymacji czasu pracy nad danym zagadnieniem, po zarządzanie projektem jak całością czyli wyznaczanie milestone'ów oraz przypisywania do nich zadań, generacja diagramów Gantta, zarządzanie zasobami ludzkimi itp. 

%\subsection{CMS}
%Jako CMS(Content Management System) dla naszej strony został użyty projekt Mambo 4.9.1a. Jest to bardzo wygodny i %elastyczny w użytkowaniu system kontroli treści. System ma budowę modułową dzięki czemu możemy w każdej chwili rozszerzyć %jego funkcjonalość. Oprócz standardowych modułów jakie dostarczane są z dystrybucją Mambo dołączyliśmy Forum dyskusyjne %(SimpleBoard) oraz galerię (RSGallery). Dodatkową możliwością jest wrappowanie innych projektów dzięki czemu udało nam %sie bez większych problemów dodać moduły bezpośrednio nie wspierane przez Mambo, jak Bugzilla czy Wiki.


%\subsection{Maven}
%W projekcie użyliśmy również mavena. Jest to bardzo użyteczne narzędzie do zarządzania buildami, jak również tworzeniem raportów na temat posuwających się prac. Aktualnie podpięliśmy następujące raporty:
%\begin{itemize}
%	\item Changes\\
%	w estetyczny sposób pokazuje wersje, i zmiany jakie w nich zaszły
%	\item Checkstyle\\
%	raport z checkstyle'a \href{http://checkstyle.sourceforge.net/}{http://checkstyle.sourceforge.net/}, najpopularniejszego chyba darmowego narzędzia do statycznej analizy kodu)
%	\item Unit tests\\
%	Raport z przebiegu testów wykonanych za pomocą JUnita
%	\item File activity\\
%	Pokazuje jak często zmieniały się poszczególne pliki
%	\item Change log\\
%	Pokazuje komentarze z wszystkich commitów do repozytorium
%	\item PMD report\\
%	to narzędzie(\href{http://pmd.sourceforge.net/}{http://pmd.sourceforge.net/}) wykrywa potencjalne błędy, takie jak:
	
%		\begin{itemize}
%			\item puste bloki try/catch/finally/switch
%			\item nieużywane lokalne zmienne, parametry i metody prywatne
%			\item puste warunki: if/while
%		\end{itemize}
%	\item Javadocs
%	\item Kod w postaci plików html
%\end{itemize}